\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\geometry{margin=2.5cm}

\title{Oefeningen Wiskunde voor Systemen}
\author{KU Leuven - ESAT}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Formularium}
\label{sec:formularium}

Dit formularium is een compacte samenvatting van de standaardformules uit het ``Signals and Systems'' formularium. In de oefeningen wordt hiernaar verwezen.

\subsection{Laplace transform (LT)}
\label{form:laplace}

\subsubsection*{1.1 Definitie en eigenschappen}
\label{form:laplace-def}
\label{form:laplace-prop}
\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{6pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\[
\begin{array}{@{}lcl@{}}
\text{Definitie:} & f(t)\,u(t) & \longleftrightarrow\; F(s)=\displaystyle\int_0^{\infty} f(t)e^{-st}\,dt\\
\text{translatie in } s: & f(t)e^{-at}\,u(t) & \longleftrightarrow\; F(s+a)\\
\text{translatie in } t: & f(t-a)\,u(t-a) & \longleftrightarrow\; e^{-as}F(s)\\
\text{afgeleide in } t: & \dfrac{d}{dt}\big(f(t)u(t)\big) & \longleftrightarrow\; sF(s)-f(0^+)\\
 & \dfrac{d^2}{dt^2}\big(f(t)u(t)\big) & \longleftrightarrow\; s^2F(s)-s f(0^+)-f'(0^+)\\

\text{afgeleide in } s: & t\,f(t)\,u(t) & \longleftrightarrow\; -\dfrac{d}{ds}F(s)\\
 & t^n f(t)\,u(t) & \longleftrightarrow\; (-1)^n\,\dfrac{d^n}{ds^n}F(s)\\
\text{convolutie:} & \big(f*g\big)(t)\,u(t) & \longleftrightarrow\; F(s)\,G(s)\\
\text{schaling:} & f(a t) & \longleftrightarrow\; \dfrac{1}{a}\,F\!\left(\dfrac{s}{a}\right)\\
\end{array}
\]
\endgroup

\noindent\textbf{Initial value theorem:}
\[
\lim_{t\to 0^+} f(t)=\lim_{s\to\infty} sF(s).
\]
\noindent\textbf{Final value theorem:}
\[
\lim_{t\to\infty} f(t)=\lim_{s\to 0} sF(s)\quad(\text{onder de gebruikelijke poolvoorwaarden}).
\]
\noindent\textbf{Link met FTC:}
\label{form:lt-ft-link}
\[
\mathrm{LT}(s=j\omega)=\mathrm{FTC}(j\omega)\quad \text{als } x(t) \text{ absoluut integreerbaar is.}
\]

\subsubsection*{1.2 Useful Laplace pairs}
\label{form:laplace-pairs}
\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{10pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\[
\begin{array}{@{}lcl@{\qquad}lcl@{}}
e^{-at}u(t) & \longleftrightarrow & \dfrac{1}{s+a} & t^n u(t) & \longleftrightarrow & \dfrac{n!}{s^{n+1}}\\
\cos(a t)u(t) & \longleftrightarrow & \dfrac{s}{s^2+a^2} & \sin(a t)u(t) & \longleftrightarrow & \dfrac{a}{s^2+a^2}\\
\delta(t) & \longleftrightarrow & 1 & u(t) & \longleftrightarrow & \dfrac{1}{s}\\
t\cos(a t)u(t) & \longleftrightarrow & \dfrac{s^2-a^2}{(s^2+a^2)^2} & t\sin(a t)u(t) & \longleftrightarrow & \dfrac{2sa}{(s^2+a^2)^2}
\end{array}
\]
\endgroup

\subsection{Fourier transform (FTC)}
\label{form:ft}

\subsubsection*{2.1 Basic formulae}
\label{form:ft-def}
\label{form:ft-prop}
\[
X(\omega)=\int_{-\infty}^{\infty} x(t)e^{-j\omega t}\,dt,\qquad
x(t)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty} X(\omega)e^{j\omega t}\,d\omega.
\]

\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{6pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\[
\begin{array}{@{}lcl@{}}
\text{convolution theorem (tijd):} & f(t)*g(t) & \longleftrightarrow\; F(\omega)\,G(\omega)\\
\text{convolution theorem (freq.):} & f(t)\,g(t) & \longleftrightarrow\; \dfrac{1}{2\pi}\,(F*G)(\omega)\\
\text{translatie:} & x(t-t_0) & \longleftrightarrow\; X(\omega)e^{-j\omega t_0}\\
\text{symmetry (reëel $x$):} &  & X(-\omega)=X^*(\omega)\\
\text{time symmetry (reëel $x$):} & x(-t) & \longleftrightarrow\; X(-\omega)=X^*(\omega)\\
\text{link FS--FTC:} &  & X(k\omega_0)=T\,c_k\quad(\omega_0=2\pi/T)
\end{array}
\]
\endgroup

\subsubsection*{2.2 Useful Fourier pairs}
\label{form:ft-pairs}
We gebruiken $\mathrm{sinc}(x)=\dfrac{\sin(x)}{x}$.

\begingroup
\setlength{\tabcolsep}{8pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\[
\begin{array}{@{}lcl@{}}
\text{Block:} & x(t)=\begin{cases}A,& t\in[-L/2,L/2]\\0,& \text{elders}\end{cases}
& \longleftrightarrow\; X(\omega)=AL\,\mathrm{sinc}\!\left(\dfrac{\omega L}{2}\right)\\
\text{Sinc:} & x(t)=A\,\mathrm{sinc}(\omega_0 t)
& \longleftrightarrow\; X(\omega)=\begin{cases}\dfrac{A\pi}{\omega_0},& |\omega|<\omega_0\\0,& \text{elders}\end{cases}\\
\text{Impuls:} & \delta(t-t_0) & \longleftrightarrow\; e^{-j\omega t_0}\\
\text{Complex expon.:} & e^{j\omega_0 t} & \longleftrightarrow\; 2\pi\,\delta(\omega-\omega_0)\\
\text{Cosine:} & \cos(\omega_0 t) & \longleftrightarrow\; \pi\,[\delta(\omega+\omega_0)+\delta(\omega-\omega_0)]\\
\text{Sine:} & \sin(\omega_0 t) & \longleftrightarrow\; j\pi\,[\delta(\omega+\omega_0)-\delta(\omega-\omega_0)]\\
\text{Delta train:} & \sum\limits_{k=-\infty}^{\infty}\delta(t-kT) & \longleftrightarrow\; \dfrac{2\pi}{T}\sum\limits_{k=-\infty}^{\infty}\delta\!\left(\omega-\dfrac{2\pi k}{T}\right)
\end{array}
\]
\endgroup

\subsection{Fourier series (FS)}
\label{form:fs}

\subsubsection*{3.1 Cartesian form}
\label{form:fs-cart}
Voor periode $T$ met $\omega_0=\dfrac{2\pi}{T}$:
\[
f(t)=\frac{a_0}{2}+\sum_{k=1}^{\infty}\left[a_k\cos\left(\frac{2\pi k}{T}t\right)+b_k\sin\left(\frac{2\pi k}{T}t\right)\right].
\]
\[
a_0=\frac{2}{T}\int_{0}^{T} f(t)\,dt,\qquad
a_k=\frac{2}{T}\int_{0}^{T} f(t)\cos\left(\frac{2\pi k}{T}t\right)\,dt,\qquad
b_k=\frac{2}{T}\int_{0}^{T} f(t)\sin\left(\frac{2\pi k}{T}t\right)\,dt.
\]

\subsubsection*{3.2 Complex form}
\label{form:fs-cplx}
\[
x(t)=\sum_{k=-\infty}^{\infty} c_k e^{jk\omega_0 t},\qquad \omega_0=\frac{2\pi}{T},\qquad
c_k=\frac{1}{T}\int_{0}^{T} f(t)\,e^{-jk\omega_0 t}\,dt.
\]
\noindent\textbf{symmetry (reëel $f$):}\; $c_{-k}=c_k^*$.

\noindent\textbf{Spectrum:}
\[
X(\omega)=\frac{2\pi}{T}\sum_{k=-\infty}^{\infty} c_k\,\delta(\omega-k\omega_0).
\]

\subsubsection*{3.3 Links between cartesian and complex form}
\label{form:fs-ft-link}
\[
c_k=\frac{a_k-jb_k}{2},\qquad c_k^*=\frac{a_k+jb_k}{2}.
\]
\[
|c_k|=\frac{1}{2}\sqrt{a_k^2+b_k^2},\qquad \varphi_k=\mathrm{Arctan2}(a_k,-b_k).
\]
\[
a_k=2\,\mathrm{Re}\{c_k\},\qquad b_k=-2\,\mathrm{Im}\{c_k\}.
\]

\newpage

\section{Hoofdstuk 1: Signalen en Systemen - Eerste Kennismaking}

\subsection{Oefening 1.1: Lineaire Systemen}

Gegeven een systeem met operator $\mathcal{T}$ gedefinieerd als $\mathcal{T}\{x(t)\} = 3x(t) + 2$.

\textbf{Vraag:} Onderzoek of dit systeem lineair is.

\subsection{Oefening 1.2: RC-Circuit}

Een RC-circuit heeft $R = 1000$ $\Omega$ en $C = 10$ $\mu$F. De ingangsspanning is een stapfunctie $v_{\text{in}}(t) = 5u(t)$ V.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Schrijf de differentiaalvergelijking op voor de uitgangsspanning $v_{\text{uit}}(t)$.
\item Bereken de tijdsconstante $\tau$ van het circuit.
\item Bepaal de uitgangsspanning na $10$ ms als $v_{\text{uit}}(0) = 0$ V.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 1.3: Radioactief Verval}

Een radio-isotoop heeft een halveringstijd van $6$ uur. Om 08:00 uur wordt 20 mg geproduceerd.

\textbf{Vraag:} Hoeveel milligram blijft over om 14:00 uur?

\subsection{Oefening 1.4: Homogeniteit en Additiviteit}

Gegeven twee systemen:
\begin{itemize}
\item Systeem A: $\mathcal{T}\{x(t)\} = 2x(t)$
\item Systeem B: $\mathcal{T}\{x(t)\} = x(t) + 1$
\end{itemize}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Test beide systemen op homogeniteit (schaling): $\mathcal{T}\{ax(t)\} = a\mathcal{T}\{x(t)\}$.
\item Test beide systemen op additiviteit: $\mathcal{T}\{x_1(t) + x_2(t)\} = \mathcal{T}\{x_1(t)\} + \mathcal{T}\{x_2(t)\}$.
\item Bepaal voor elk systeem of het lineair is.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 1.5: LTI-Systeem Herkenning}

Welke van de volgende systemen zijn lineair en tijdinvariant (LTI)?

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $y(t) = x(t-2)$
\item $y(t) = tx(t)$
\item $y(t) = |x(t)|$
\item $y(t) = \int_0^t x(\tau) d\tau$
\end{enumerate}

\textbf{Vraag:} Motiveer je antwoorden.

\subsection{Oefening 1.6: Causaliteit en Invertibiliteit}

Gegeven het systeem $\mathcal{T}$ met
\[
y(t) = \mathcal{T}\{x(t)\} = x(t) + x(t-1).
\]

		\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Is het systeem lineair en tijdinvariant?
\item Is het systeem causaal?
\item Is het systeem invertibel? Motiveer.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 1.7: Snelle check (lineariteit, TI en causaliteit)}

Beschouw de twee systemen:
\[
	\text{(S1)}\; y(t)=2x(t-1),\qquad \text{(S2)}\; y(t)=x(t)+u(t).
\]

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Onderzoek voor (S1) en (S2) of het systeem lineair is.
\item Onderzoek voor (S1) en (S2) of het systeem tijdinvariant is.
\item Is elk systeem causaal? Motiveer kort.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Hoofdstuk 2: Basissignalen en Bewerkingen}

\subsection{Oefening 2.1: Exponenti\"ele Functies}

Gegeven de signalen $x_1(t) = e^{0.2t}$ en $x_2(t) = e^{-0.5t}$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal welk signaal exponenti\"ele groei en welk exponentieel verval vertoont.
\item Bereken de waarde van elk signaal op $t = 5$ s.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 2.2: Sinus en Cosinus}

Een sinusgolf is gegeven door $x(t) = 3\sin(4\pi t + \frac{\pi}{6})$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de amplitude, hoekfrequentie $\omega$, frequentie $f$, en fasehoek.
\item Schrijf dit signaal als een cosinusfunctie.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 2.3: Complexe Exponenti\"ele Functie}

Gegeven $z(t) = e^{j2\pi t}$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Schrijf dit signaal in termen van sinus en cosinus gebruikmakend van de formule van Euler.
\item Bepaal de waarde op $t = 0.25$ s.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 2.4: Convolutie}

Bereken de convolutie van twee pulssignalen:
\[
f(t) = u(t) - u(t-1), \quad g(t) = u(t) - u(t-1)
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.2cm,y=1.2cm]
\draw[->] (-0.5,0) -- (3.2,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.6) node[above] {};
\node[below left] at (0,0) {0};

% f(t) and g(t) (identical)
\draw[thick] (0,0) -- (0,1) -- (1,1) -- (1,0);
\node[above] at (0.5,1) {$f(t)=g(t)$};
\node[below] at (1,0) {1};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\emph{Zie Formularium: convolutie in tijd $\leftrightarrow$ product in frequentie in \ref{form:ft-prop}.}

\textbf{Vraag:} Bepaal $(f * g)(t)$ en schets het resultaat.

\subsection{Oefening 2.5: Signaalverschuiving en Schaling}

Gegeven het signaal $x(t) = e^{-t}u(t)$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.1cm,y=1.1cm]
\draw[->] (-0.5,0) -- (4.2,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.4) node[above] {};
\node[below left] at (0,0) {0};
\draw[thick,domain=0:4,samples=60] plot (\x,{exp(-\x)});
\draw[dashed] (0,1) -- (0,0) node[below left] {};
\node[above right] at (0,1) {$1$};
\node[above] at (2.2,0.9) {$x(t)=e^{-t}u(t)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $y_1(t) = x(t-2)$ (tijdsverschuiving).
\item Bepaal $y_2(t) = x(2t)$ (tijdscompressie).
\item Bepaal $y_3(t) = 2x(t)$ (amplitude schaling).
\item Schets alle drie signalen.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 2.6: Signaalenergie}

Bepaal de energie van de volgende signalen:

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $x(t) = e^{-t}u(t)$
\item $x(t) = 2\sin(t)u(t)$ over $0 \le t \le \pi$
\item $x(t) = \text{rect}(t) = u(t+0.5) - u(t-0.5)$
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 2.7: Driehoeksignaal met Stapfuncties}

Definieer het signaal
\[
x(t) = t\big(u(t)-u(t-1)\big) + (2-t)\big(u(t-1)-u(t-2)\big).
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.1cm,y=1.1cm]
\draw[->] (-0.5,0) -- (3.2,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.6) node[above] {};
\node[below left] at (0,0) {0};
\draw[thick] (0,0) -- (1,1) -- (2,0);
\draw[dashed] (1,0) -- (1,1);
\node[below] at (1,0) {1};
\node[below] at (2,0) {2};
\node[left] at (0,1) {1};
\node[above] at (1,1.2) {$x(t)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}


	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Schrijf $x(t)$ expliciet als stukgewijze functie.
\item Bereken de energie $E = \int_{-\infty}^{\infty} |x(t)|^2\,dt$.
\item Bepaal en schets $x(t-1)$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 2.8: Basis signaalbewerkingen (stapfunctie)}

Neem
\[
x(t)=u(t)-u(t-2).
\]

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Schets $x(t)$.
\item Schrijf $x(t-1)$ en $x(t+1)$ in termen van stapfuncties en schets ze.
\item Schrijf $x(2t)$ en $x(-t)$ in termen van stapfuncties en schets ze.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Hoofdstuk 3: Laplacetransformatie}

\subsection{Oefening 3.1: Standaard Laplace-paren}

\emph{Bron: Formularium standaard transformaties.}

Bepaal de Laplacetransformatie van de volgende functies:

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $f(t) = 5u(t)$
\item $f(t) = e^{-3t}u(t)$
\item $f(t) = t \cdot u(t)$
\item $f(t) = \cos(5t) \cdot u(t)$
\item $f(t) = e^{-2t}\sin(3t)u(t)$
\end{enumerate}

\emph{Zie Formularium: definitie \ref{form:laplace-def} en paren \ref{form:laplace-pairs}.}

\subsection{Oefening 3.2: Inverse Laplacetransformatie met Partieelbreuken}

Bepaal de inverse Laplacetransformatie van:

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $F(s) = \dfrac{3}{s+2} + \dfrac{5}{s^2 + 4}$
\item $G(s) = \dfrac{10}{s(s+1)(s+2)}$ (tip: partieelbreuken)
\item $H(s) = \dfrac{s+3}{(s+1)^2}$ (tip: dubbele pool)
\end{enumerate}

\emph{Zie Formularium: paren \ref{form:laplace-pairs}.}

\subsection{Oefening 3.3: Eerste-Orde Systeem}

Los de volgende differentiaalvergelijking op met Laplacetransformatie:

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\dfrac{dy}{dt} + 4y = 8u(t)$, $y(0) = 2$
\item $\dfrac{dy}{dt} + 3y = 6e^{-2t}u(t)$, $y(0) = 0$
\item $2\dfrac{dy}{dt} + y = u(t) - u(t-1)$, $y(0) = 1$
\end{enumerate}

\emph{Zie Formularium: afgeleide-eigenschap \ref{form:laplace-prop}.}

\subsection{Oefening 3.4: Tweede-Orde Systeem: Karakteristische Wortels}

\textbf{Vraag:} Voor elk systeem: bepaal karakteristieke wortels, onderdamping-status, en los op voor $y(t)$.

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item $\dfrac{d^2y}{dt^2} + 4\dfrac{dy}{dt} + 3y = 0$, $y(0) = 1$, $y'(0) = 0$
\item $\dfrac{d^2y}{dt^2} + 4\dfrac{dy}{dt} + 4y = 0$, $y(0) = 1$, $y'(0) = 0$ (kritiek gedempt)
\item $\dfrac{d^2y}{dt^2} + 2\dfrac{dy}{dt} + 5y = 0$, $y(0) = 0$, $y'(0) = 2$ (ondergedempt)
\end{enumerate}

\textbf{Bonus:} Schets $y(t)$ voor alle drie gevallen op dezelfde grafiek en bespreek het gedrag.

\subsection{Oefening 3.5: Laplacetransformatie met Verschuiving (Tijddomein)}

\textbf{Vraag:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Gegeven $F(s) = \dfrac{2}{s^2 + 4}$, bepaal $f(t)$ en vervolgens $g(t) = \mathcal{L}^{-1}\{e^{-2s}F(s)\}$.
\item Bepaal de Laplacetransformatie van $x(t) = e^{-3(t-1)}u(t-1)$.
\item Schets beide $f(t)$ en $g(t)$ op dezelfde grafiek en duid de verschuiving aan.
\end{enumerate}

\emph{Zie Formularium: tijdverschuiving in $t$ \ref{form:laplace-prop}.}

\subsection{Oefening 3.6: Partieelbreukontwikkeling Geavanceerd}

Bepaal via partieelbreuken en inverse Laplace de volgende:

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $F(s) = \dfrac{10}{(s+1)(s+2)(s+3)}$ (drie verschillende polen)
\item $G(s) = \dfrac{5s+7}{(s+1)^2(s+2)}$ (dubbele pool)
\item $H(s) = \dfrac{s^2 + 2s + 3}{(s+1)(s^2+2s+2)}$ (reële en complexe polen)
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 3.7: Begin- en Eindwaardestelling}

\textbf{Gegeven:} $F(s) = \dfrac{3s + 5}{s^2 + 4s + 3}$

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $f(0^+)$ met de beginwaardestelling.
\item Bepaal $\lim_{t \to \infty} f(t)$ met de eindwaardestelling.
\item Bepaal $f(t)$ expliciet en controleer beide grenzen.
\item Schets $f(t)$ voor $t \in [0, 10]$ s.
\end{enumerate}

\emph{Zie Formularium: begin- en eindwaardestelling \ref{form:laplace-prop}.}

\textbf{Bonus:} Voor welke $F(s)$ kan de eindwaardestelling NIET gebruikt worden?

\subsection{Oefening 3.8: Convolutie via Laplace}

\textbf{Gegeven:} $f(t) = u(t) - u(t-1)$ (puls), $g(t) = e^{-2t}u(t)$ (exponentieel verval)

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $F(s)$ en $G(s)$.
\item Bepaal $Y(s) = F(s) \cdot G(s)$ en vervolgens $y(t) = (f*g)(t)$.
\item Geef $y(t)$ stukgewijs en schets het resultaat.
\item Interpreteer fysisch: wat gebeurt er bij $t = 1$?
\end{enumerate}

\emph{Zie Formularium: convolutie-eigenschap \ref{form:laplace-prop}.}

\subsection{Oefening 3.9: Samenvattingsoefening Laplace}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $\mathcal{L}\{u(t)\}$ en $\mathcal{L}\{e^{-at}u(t)\}$.
\item Bepaal $\mathcal{L}\{t\,u(t)\}$ en $\mathcal{L}\{t^2e^{-3t}u(t)\}$.
\item Bepaal inverse Laplace van $F(s)=\dfrac{1}{s+3}+\dfrac{2}{s^2}+\dfrac{4}{s^2+9}$.
\item Voor $H(s) = \dfrac{s+5}{s^2+6s+13}$, bepaal $h(t)$ (complexe polen!).
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 3.10: Staprespons van Eerste-Orde Systeem}

\textbf{Gegeven:} Systeem $H(s) = \dfrac{K}{\tau s + 1}$ met $K=2$, $\tau = 0.5$ s, en ingangssignaal $x(t) = 3u(t)$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=2cm, y=1.5cm]
\draw[->] (-0.2,0) -- (4,0) node[right] {$t$ (s)};
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,3) node[above] {$y(t)$};
\draw[dashed,gray] (0,0.5) -- (4,0.5);
\node[left] at (0,1.5) {$y_{\infty} = 6$};
\draw[thick,domain=0:4,samples=100] plot (\x,{1.5*(1-exp(-\x/0.5))});
\draw[dotted] (0.5,-0.3) -- (0.5,0);
\node[below] at (0.5,-0.3) {$\tau=0.5$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $Y(s) = H(s) \cdot X(s)$.
\item Bepaal $y(t)$ en identificeer: steadystate waarde, tijdsconstante, settling time (2\%).
\item Schets $y(t)$ en controleer of deze overeenkomt met de grafiek hierboven.
\item Op welk moment heeft $y(t)$ 63\% van zijn eindwaarde bereikt?
\end{enumerate}

\emph{Zie Formularium: afgeleide-eigenschap en stapfunctie-paar \ref{form:laplace-pairs}, \ref{form:laplace-prop}.}

\subsection{Oefening 3.11: Inverse Laplacetransformatie met Tijdsverschuiving}

\emph{Bron: Aanvullende oefeningen (praktische examenniveau).}

Bepaal de inverse Laplacetransformatie van:
\[
F(s) = \frac{2e^{-2s}}{s(s+2)}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal eerst de partieelbreukontwikkeling van $\frac{2}{s(s+2)}$ (negeer voorlopig $e^{-2s}$).
\item Bepaal de inverse Laplacetransformatie zonder $e^{-2s}$.
\item Pas de verschuivingsstelling toe om $f(t)$ te vinden.
\end{enumerate}

\emph{Tip: De exponentiële term $e^{-2s}$ geeft een tijdsverschuiving van 2 seconden.}

\subsection{Oefening 3.12: Differentiaalvergelijking met Beginvoorwaarden}

\emph{Bron: Aanvullende oefeningen (examenniveau).}

Los het volgende beginwaardeprobleem op met behulp van Laplacetransformatie:
\[
y''(t) + 4y'(t) + 3y(t) = 6u(t)
\]

Met beginvoorwaarden $y(0) = 1$ en $y'(0) = -2$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Transformeer beide zijden van de DV naar het Laplace-domein.
\item Zet alle beginvoorwaarden in en los op voor $Y(s)$.
\item Bepaal $y(t)$ via partieelbreuken en inverse Laplacetransformatie.
\item Controleer je antwoord door $y(0)$ en $y'(0)$ in te vullen.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Hoofdstuk 4: Fouriertransformatie}

\subsection{Oefening 4.1: Fouriertransformatie van Rechthoekpuls}

Gegeven een rechthoekpuls:
\[
f(t) = \begin{cases}
A, & -T/2 < t < T/2 \\
0, & \text{elsewhere}
\end{cases}
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.2cm,y=1.2cm]
\draw[->] (-2.8,0) -- (2.8,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.2) -- (0,1.8) node[above] {};
\node[below left] at (0,0) {0};
\draw[thick] (-1.5,0) -- (-1.5,1.2) -- (1.5,1.2) -- (1.5,0);
\node[above] at (0,1.2) {$A$};
\node[below] at (-1.5,0) {$-T/2$};
\node[below] at (1.5,0) {$T/2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\emph{Zie Formularium: blok $\leftrightarrow$ sinc in \ref{form:ft-pairs}.}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de Fouriertransformatie $F(j\omega)$.
\item Schrijf het resultaat in de vorm van een sinc-functie.
\item Bepaal de eerste nulpunten van het spectrum.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 4.2: Verschuivingsstelling}

Gegeven $F\{f(t)\} = F(j\omega)$ bepaal de Fouriertransformatie van $f(t-t_0)$.

\emph{Zie Formularium: tijdverschuiving \ref{form:ft-prop}.}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Geef het bewijs van de verschuivingsstelling.
\item Pas deze toe op de puls uit oefening 4.1 met $t_0 = 1$ s, $A = 2$, $T = 2$ s.
\item Bespreek het effect op amplitude- en fasespectrum.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 4.3: Modulation Property}

Bepaal de Fouriertransformatie van het gemoduleerde signaal:
\[
x(t) = \cos(10\pi t) \cdot \text{rect}(t)
\]

waarbij $\text{rect}(t) = u(t+1) - u(t-1)$ is.

\emph{Zie Formularium: modulatie (cosinus) in \ref{form:ft-pairs}.}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Pas de modulatiestelling toe.
\item Schets het amplitude- en fasespectrum.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 4.4: Parseval's Stelling}

De energiedichtheid van een signaal wordt gegeven door Parseval's stelling. Gegeven $f(t) = e^{-t}u(t)$.

\emph{Zie Formularium: FTC-definitie \ref{form:ft-def} en eigenschappen \ref{form:ft-prop}.}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de totale energie in het tijdsdomein: $E = \int_{-\infty}^{\infty} |f(t)|^2 dt$.
\item Bepaal $F(j\omega)$ en controleer de energie in het frequentiedomein.
\item Verifieer Parseval's stelling.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 4.5: Exponentieel Signaal}

Gegeven $f(t) = e^{-a|t|}$ met $a > 0$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de Fouriertransformatie $F(j\omega)$.
\item Schets het amplitude- en fasespectrum.
\item Bepaal de bandbreedte (eerste nulpunt).
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 4.6: Dirac Delta}

Bepaal de Fouriertransformatie van:

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $f(t) = \delta(t)$ (impulsfunctie)
\item $f(t) = \delta(t-t_0)$ (verschoven impulsfunctie)
\item $f(t) = \cos(\omega_0 t)$ (hint: gebruik dat $\cos(\omega_0 t) = \frac{1}{2}(e^{j\omega_0 t} + e^{-j\omega_0 t})$)
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 4.7: Verschuiving in de Tijd (FTC)}

Beschouw het bloksignaal
\[
x(t) = \begin{cases}
2, & -\tfrac{1}{2} < t < \tfrac{1}{2}\\
0, & \text{elsewhere}
\end{cases}
\]
en definieer $y(t) = x(t-t_0)$ met $t_0 = \tfrac{1}{4}$.

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $X(j\omega)$.
\item Bepaal $Y(j\omega)$ met de verschuivingsstelling en bespreek het effect op fase en amplitude.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 4.8: FTC van delta's}

Gebruik de bekende paren $\mathcal{F}\{\delta(t)\}=1$ en de verschuivingsstelling.

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $\mathcal{F}\{\delta(t-t_0)\}$.
\item Bepaal de Fouriertransformatie van $x(t)=2\delta(t)-\delta(t-1)$.
\item Wat is het amplitudespectrum van $x(t)$ uit (b)? (geen volledige schets nodig)
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 4.9: Spectrum van een Samengesteld Signaal}

\emph{Bron: Aanvullende oefeningen (examenniveau).}

Gegeven twee signalen waarvan het spectrum $X(\omega)$ en $H(\omega)$ bekend zijn. Bepaal het spectrum $Y(\omega)$ van:
\[
y(t) = x(t-3) + x(t+3)
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Pas de verschuivingsstelling toe op beide termen.
\item Combineer beide resultaten en gebruik Euler's formule om de vorm te vereenvoudigen.
\item Wat gebeurt er met de amplitude en de fase van het spectrum?
\end{enumerate}

\emph{Hint: $e^{j\theta} + e^{-j\theta} = 2\cos(\theta)$.}

\subsection{Oefening 4.10: Dualiteitseigenschap van FTC}

\emph{Bron: Aanvullende oefeningen (geavanceerd).}

Gebruik de dualiteitseigenschap van de Fouriertransformatie om de transformatie te vinden van:
\[
x(t) = \frac{1}{1+t^2}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Je weet dat $e^{-a|t|} \leftrightarrow \frac{2a}{a^2+\omega^2}$. Kies een passende waarde van $a$.
\item Maak gebruik van de dualiteitsstelling: als $x(t) \leftrightarrow X(\omega)$, dan $X(t) \leftrightarrow 2\pi x(-\omega)$.
\item Bepaal $\mathcal{F}\{\frac{1}{1+t^2}\}$.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Hoofdstuk 5: Fourierreeksen}

\subsection{Oefening 5.1: Blokgolf}

Een periodieke blokgolf met periode $T = 2$ s is gedefinieerd als:
\[
f(t) = \begin{cases}
1, & 0 < t < 1 \\
-1, & 1 < t < 2
\end{cases}
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.2cm,y=0.9cm]
\draw[->] (-0.2,0) -- (2.6,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-1.6) -- (0,1.6) node[above] {};
\node[below left] at (0,0) {0};
\draw[thick] (0,1) -- (1,1);
\draw[thick] (1,-1) -- (2,-1);
\draw[thick] (0,1) -- (0,0);
\draw[thick] (1,1) -- (1,-1);
\draw[thick] (2,-1) -- (2,0);
\node[below] at (1,0) {1};
\node[below] at (2,0) {2};
\node[left] at (0,1) {1};
\node[left] at (0,-1) {-1};
\node[above] at (1,1.25) {$f(t)$ (1 periode)};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\emph{Zie Formularium: Fourierreeks (cartesisch) \ref{form:fs-cart} en (complex) \ref{form:fs-cplx}.}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal of de functie even, oneven, of geen van beide is.
\item Bereken de Fourierco\"effici\"enten $a_0$, $a_n$, en $b_n$.
\item Schrijf de Fourierreeks tot de 3e harmonische.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 5.2: Zaagtandgolf}

Een zaagtandgolf met periode $T = 1$ s is gegeven door $f(t) = 2t$ voor $0 < t < 1$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=2.4cm,y=0.9cm]
\draw[->] (-0.1,0) -- (1.25,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.2) -- (0,2.6) node[above] {};
\node[below left] at (0,0) {0};
\draw[thick] (0,0) -- (1,2);
\draw[dashed] (1,2) -- (1,0);
\node[below] at (1,0) {1};
\node[left] at (0,2) {2};
\node[above] at (0.55,2.2) {$f(t)=2t$ op $0<t<1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bereken $a_0$.
\item Bepaal $b_1$ en $b_2$.
\item Schrijf de benaderende Fouriersom met 2 termen.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 5.3: Driehoekgolf}

Een driehoekgolf met periode $T = 2$ is gedefinieerd als:
\[
f(t) = \begin{cases}
t, & 0 \le t < 1 \\
2-t, & 1 \le t < 2
\end{cases}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Is dit signaal even of oneven?
\item Bepaal de Fourierco\"effici\"enten.
\item Schrijf de eerste drie niet-nul termen van de Fourierreeks.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 5.4: Parseval's Stelling voor Fourierreeksen}

Gegeven de blokgolf uit oefening 5.1.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bereken de gemiddelde macht van het signaal: $P = \frac{1}{T}\int_0^T f^2(t) dt$.
\item Bereken $P$ uit de Fourierco\"effici\"enten met Parseval's stelling: $P = a_0^2 + \frac{1}{2}\sum_{n=1}^{\infty} (a_n^2 + b_n^2)$.
\item Controleer dat beide methoden dezelfde waarde geven.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 5.5: Complexe Fourierreeks en Link met FTC}

Definieer een periodiek signaal met periode $T=2$ als
\[
f(t) = \begin{cases}
1, & 0 < t < 1 \\
0, & 1 < t < 2
\end{cases}
\quad \text{en periodiek uitgebreid.}
\]

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de complexe Fourierco\"effici\"enten $c_k$ (met $\omega_0 = 2\pi/T$).
\item Geef een eenvoudige interpretatie van welke harmonischen verdwijnen.
\item Gebruik de link uit het formularium $X(k\omega_0)=T\,c_k$ om uit te leggen hoe de FTC van \emph{\'e\'en periode} gesampled wordt.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 5.6: Fourierreeks van een eenvoudige som}

Neem een periodiek signaal met periode $T=2\pi$:
\[
f(t)=\sin(t)+2\cos(2t).
\]

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Geef $\omega_0$.
\item Bepaal de re\"ele Fourierco\"effici\"enten $a_0$, $a_n$ en $b_n$.
\item Schrijf de Fourierreeks expliciet (je mag meteen herkennen welke termen niet nul zijn).
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 5.7: De Blokgolf (Symmetrie) — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

Gegeven een periodieke functie $f(t)$ met periode $T=2\pi$:
\[
f(t) = \begin{cases}
    1 & \text{voor } 0 < t < \pi \\
    -1 & \text{voor } \pi < t < 2\pi
\end{cases}
\]

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Schets de functie over twee periodes (van $-2\pi$ tot $2\pi$).
    \item Is deze functie even, oneven, of geen van beide? Wat betekent dit voor de coëfficiënten $a_0$, $a_n$ en $b_n$?
    \item Bereken de niet-nul coëfficiënten en schrijf de eerste drie termen van de reeks op.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 5.8: Fourierreeks door Inspectie — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

Soms hoef je niet te integreren. Gegeven het signaal:
\[ f(t) = 3 + 2\cos(4t) - 5\sin(10t) \]

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Wat is de grondfrequentie $\omega_0$ van dit signaal? (Hint: zoek de grootste gemene deler van de frequenties).
    \item Bepaal direct de Fouriercoëfficiënten $a_0, a_n, b_n$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 5.9: Parseval (Energie) — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

De stelling van Parseval zegt dat de vermogensinhoud in tijd gelijk is aan de som van de vermogens van de harmonischen: $P = a_0^2 + \frac{1}{2}\sum (a_n^2 + b_n^2)$.

Bereken het gemiddelde vermogen van het signaal:
\[ f(t) = 3 + 2\cos(4t) - 5\sin(10t) \]

\newpage

\section{Hoofdstuk 6: LTC-Systemen}

\subsection{Oefening 6.1: Impulsrespons}

Een eerste-orde systeem heeft impulsrespons $h(t) = 2e^{-5t}u(t)$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.1cm,y=1.1cm]
\draw[->] (-0.5,0) -- (4.2,0) node[right] {$t$};
\draw[->] (0,-0.2) -- (0,2.4) node[above] {};
\node[below left] at (0,0) {0};
\draw[thick,domain=0:4,samples=60] plot (\x,{2*exp(-5*\x)});
\node[above] at (1.7,1.8) {$h(t)=2e^{-5t}u(t)$};
\node[left] at (0,2) {2};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bereken de systeemrespons op een stapingang $f(t) = u(t)$ door convolutie.
\item Verifieer je antwoord met de Laplacetransformatie.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.2: Massa-Veer-Demper}

Een massa-veer-dempersysteem heeft $m = 2$ kg, $k = 8$ N/m, en $c = 4$ Ns/m.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Schrijf de differentiaalvergelijking.
\item Bepaal de natuurlijke eigenfrequentie $\omega_0$.
\item Is het systeem ondergedempt, kritisch gedempt, of overgedempt?
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.3: Frequentierespons}

Gegeven een LTC-systeem met overdracht $H(s) = \frac{10}{s+5}$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de frequentierespons $H(j\omega)$.
\item Bepaal de amplitude- en faserespons.
\item Bepaal de 3dB bandbreedte (waar $|H(j\omega)| = \frac{|H(0)|}{\sqrt{2}}$).
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.4: Cascade Systemen}

Gegeven twee LTC-systemen in cascade:
\[
H_1(s) = \frac{5}{s+2}, \quad H_2(s) = \frac{3}{s+3}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de totale overdracht $H(s) = H_1(s) \cdot H_2(s)$.
\item Bepaal de impulsrespons $h(t) = \mathcal{L}^{-1}\{H(s)\}$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.5: Stabiliteit en Polen}

Bepaal voor de volgende systemen of ze BIBO-stabiel, marginaal stabiel of onstabiel zijn op basis van hun polen.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $H_1(s) = \frac{1}{s-2}$
\item $H_2(s) = \frac{1}{s^2+3s+2}$
\item $H_3(s) = \frac{1}{s^2+4}$
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.6: Overdracht, Impulsrespons en Nultoestandsrespons}

Een LTC-systeem voldoet aan de differentiaalvergelijking (met nul beginvoorwaarden)
\[
\frac{dy}{dt} + 3y(t) = x(t).
\]

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de overdrachtsfunctie $H(s)=\frac{Y(s)}{X(s)}$.
\item Bepaal de impulsrespons $h(t)$.
\item Is het systeem BIBO-stabiel? Motiveer via de polen.
\item Bepaal de nultoestandsrespons $y(t)$ voor $x(t)=u(t)-u(t-1)$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.7: Impuls- en staprespons (basis)}

Een causaal LTC-systeem heeft overdracht
\[
H(s)=\frac{1}{s+1}.
\]

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de impulsrespons $h(t)$.
\item Bepaal de staprespons $y(t)$ voor $x(t)=u(t)$.
\item Wat is de tijdsconstante $\tau$ en de DC-versterking $H(0)$?
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.8: Van DV naar $H(s)$ — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

Een systeem wordt beschreven door de differentiaalvergelijking:
\[ y''(t) + 3y'(t) + 2y(t) = x'(t) + 4x(t) \]

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Zet beide kanten om naar het Laplace-domein (neem aan dat alle beginvoorwaarden 0 zijn).
    \item Bepaal de transferfunctie $H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)}$.
    \item Wat zijn de polen en nulpunten van dit systeem?
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.9: Impulsrespons en Stabiliteit — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

Gegeven de transferfunctie:
\[ H(s) = \frac{1}{s^2 + 4s + 3} \]

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Splits de noemer in factoren $(s+a)(s+b)$.
    \item Gebruik partieelbreuksplitsing om $H(s)$ te schrijven als $\frac{A}{s+1} + \frac{B}{s+3}$.
    \item Bepaal de impulsrespons $h(t)$ (de inverse Laplace van $H(s)$).
    \item Is dit systeem BIBO-stabiel? Waarom?
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 6.10: Gedrag bij frequenties — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

Gegeven een eerste-orde systeem $H(s) = \frac{10}{s+2}$.

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Wat is de ``DC-gain'' (de versterking bij frequentie 0)? Hint: vul $s=0$ in.
    \item Wat gebeurt er met de versterking $|H(j\omega)|$ als de frequentie $\omega$ naar oneindig gaat?
    \item Wat voor type filter is dit? (Laagdoorlaat, Hoogdoorlaat?)
\end{enumerate}

\newpage

\section{Hoofdstuk 7: Eigenwaarden en Eigenvectoren}

\subsection{Oefening 7.1: Eigenwaarden Berekenen}

Gegeven de matrix:
\[
A = \begin{pmatrix} 4 & 1 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de karakteristieke veelterm $f(\lambda) = |A - \lambda I|$.
\item Vind de eigenwaarden van $A$.
\item Bereken voor elke eigenwaarde een bijbehorende eigenvector.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.2: Eigenwaarden van Tweede-Orde Systeem}

Voor het systeem uit oefening 3.4 ($\frac{d^2y}{dt^2} + 4\frac{dy}{dt} + 3y = 0$).

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Schrijf dit differentiaalvergelijkingssysteem als een eerste-orde matrixvergelijking:
\[
\frac{d}{dt}\begin{pmatrix} y \\ \dot{y} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -3 & -4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} y \\ \dot{y} \end{pmatrix}
\]
\item Bepaal de eigenwaarden van deze systeemmatrix.
\item Verifieer dat dit overeenkomt met de karakteristieke vergelijking uit oefening 3.4.
\item Bepaal de eigenvectoren.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.3: Diagonalisatie}

Gegeven de matrix:
\[
A = \begin{pmatrix} 5 & -2 \\ -2 & 2 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal alle eigenwaarden en bijbehorende eigenvectoren.
\item Controleer dat de eigenvectoren orthogonaal zijn (omdat $A$ symmetrisch is).
\item Vorm de matrix $P$ met eigenvectoren als kolommen en bepaal $P^{-1}AP = D$ waarbij $D$ diagonaal is.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.4: Gerschgorin-Cirkelstelling}

Gegeven de matrix:
\[
A = \begin{pmatrix} 4 & 0.5 & 0.2 \\ 0.3 & -2 & 0.1 \\ 0.2 & 0.4 & 3 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de Gerschgorin-cirkels voor deze matrix.
\item Geef grenzen voor de eigenwaarden op basis van de stelling.
\item Bepaal de eigenwaarden numeriek en controleer of ze binnen de cirkels vallen.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.5: Eigenvectoren en Orthogonaliteit}

Gegeven de matrix:
\[
B = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de eigenwaarden.
\item Bepaal de eigenvectoren.
\item Toon aan dat de eigenvectoren orthogonaal zijn.
\item Normaliseer de eigenvectoren tot eenheid.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.6: Matrix Exponenti\"ele}

Gegeven de matrix $A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -2 & -3 \end{pmatrix}$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de eigenwaarden en eigenvectoren van $A$.
\item Bereken de matrix exponenti\"ele $e^{At}$ via diagonalisatie of Cayley-Hamilton.
\item Gebruik dit om de oplossing van $\dot{\mathbf{x}} = A\mathbf{x}$ te vinden met $\mathbf{x}(0) = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.7: Niet-diagonaliseerbaar en Matrixexponentiaal}

Gegeven
\[
A = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}.
\]


	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de eigenwaarden van $A$ en de dimensie van de eigenruimte.
\item Is $A$ diagonaliseerbaar? Motiveer.
\item Bepaal $e^{At}$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.8: Eigenwaarden van een diagonaalmatrix (basis)}

Gegeven
\[
A=\begin{pmatrix}1 & 0\\ 0 & 2\end{pmatrix}.
\]

	\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de eigenwaarden en geef voor elke eigenwaarde een eigenvector.
\item Bereken $A^3$.
\item Bereken $e^{At}$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.9: Karakteristieke Vergelijking — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

Gegeven de matrix $A$:
\[ A = \begin{pmatrix} 4 & 1 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \]

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Stel de karakteristieke vergelijking op: $\det(A - \lambda I) = 0$.
    \item Los deze kwadratische vergelijking op om de eigenwaarden $\lambda_1$ en $\lambda_2$ te vinden.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.10: Eigenvectoren vinden — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

Gebruik de eigenwaarden uit Oefening 7.9 ($\lambda_1=2, \lambda_2=5$).

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Bepaal de eigenvector $\mathbf{v}_1$ die hoort bij $\lambda_1 = 2$ (los op: $(A - 2I)\mathbf{v} = \mathbf{0}$).
    \item Bepaal de eigenvector $\mathbf{v}_2$ die hoort bij $\lambda_2 = 5$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 7.11: Diagonaalmatrix en machten — Starter Level}

\emph{Bron: Starter Oefeningen.}

Gegeven de matrix $D = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Wat zijn de eigenwaarden van $D$? (Dit zou je direct moeten zien).
    \item Bereken $D^5$ zonder de matrix 5 keer te vermenigvuldigen (Hint: bij diagonaalmatrices mag je de macht per element nemen).
\end{enumerate}

\newpage

\section{Hoofdstuk 8: Examengerichte Oefeningen}

\subsection{Oefening 8.1: Signaalspektrum en Symmetrie}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (vraag 1a, signaal-eigenschappen).}

Gegeven de signalen $u(t)$ (Heaviside), $v(t) = 2\cos(2\pi t)$, en hun Fouriertransformaties $U(j\omega)$, $V(j\omega)$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Beschrijf welke van de volgende signalen \emph{causaal}, \emph{periodiek}, \emph{even}, en/of \emph{oneven} zijn:
\begin{itemize}
\item $u(t)$ (Heaviside-stapfunctie)
\item $v(t) = 2\cos(2\pi t)$
\item $u(t) \cdot v(t)$ (product)
\item $u(t) * v(t)$ (convolutie)
\end{itemize}
\item Bepaal voor elk signaal welke symmetrie-eigenschappen van toepassing zijn en motiveer kort.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.2: Fouriertransformatie met Verschuiving en Modulatie}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (vraag 1b-c, FTC-transformaties).}

Gegeven het bloksignaal
\[
x(t) = \begin{cases} 1, & -\tfrac{1}{2} < t < \tfrac{1}{2}\\ 0, & \text{elders} \end{cases}
\]
en de cosinusvorm $v(t) = 2\cos(2\pi t)$. Definieer $y(t) = x(t) \cos(2\pi t)$ en $z(t) = x(t) + x(t-1)$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $X(j\omega)$ (geïnspireerd door het sinc-paar uit het formularium, \ref{form:ft-pairs}).
\item Bepaal $Y(j\omega)$ met de modulatiestelling (vermenigvuldiging in tijd $\leftrightarrow$ convolutie in frequentie).
\item Bepaal $Z(j\omega)$ met de verschuivingsstelling. Welk effect heeft de verschuiving op amplitude- en fasespectrum?
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.3: Impulsrespons, Causaliteit en Convolutie}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (vraag 2, impulsrespons van LTC-systeem).}

Gegeven het ingangssignaal en de impulsrespons:
\[
x(t) = u(t) - u(t-2), \qquad h(t) = e^{-2t}u(t)
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de Laplacetransformatie $X(s)$ van het ingangssignaal.
\item Is het systeem causaal? Motiveer op basis van de vorm van $h(t)$.
\item Bepaal de nultoestandsrespons $y(t) = h(t) * x(t)$ via convolutie en geef het antwoord stukgewijs.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.4: Complexe Fourierreeks van Periodiek Signaal}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (vraag 3, impulsrespons en lineariteit).}

Gegeven een periodiek puls-trein met periode $T = 2$ s:
\[
p(t) = \begin{cases}
1, & 0 < t < \tfrac{1}{2}\\
0, & \tfrac{1}{2} < t < 2
\end{cases}, \quad \text{periodiek uitgebreid}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de complexe Fouriercoëfficiënten $c_k$ (gebruik $\omega_0 = 2\pi/T$, zie Formularium \ref{form:fs-cplx}).
\item Uit de eigenschap dat $p(t)$ reëel is, volgt $c_{-k} = c_k^*$. Verifieer dit voor enkele waarden van $k$.
\item Bepaal welke harmonischen verdwijnen en verklaar dit aan de hand van de duty cycle van de pulstrein.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.5: Laplacetransformatie met Verschuiving}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (Laplace-transformatie met complexe signalen).}

Gegeven
\[
x(t) = 3e^{-t}u(t) - 3e^{-(t-1)}u(t-1).
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $X(s)$ (gebruik de verschuivingsstelling, zie Formularium \ref{form:laplace-prop}).
\item Bepaal $x(0^+)$ en $\lim_{t \to \infty} x(t)$ door rechtstreeks $x(t)$ in te vullen.
\item Verifieer $x(0^+)$ met de beginwaardestelling en $\lim_{t \to \infty} x(t)$ met de eindwaardestelling (zie Formularium \ref{form:laplace-prop}).
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.6: Differentiaalvergelijking via Laplace (met Beginvoorwaarden)}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (oplossen van DV met Laplace).}

Los op met behulp van de unilaterale Laplacetransformatie:
\[
y''(t) + 3y'(t) + 2y(t) = u(t), \qquad y(0) = 1, \quad y'(0) = 0
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Pas de Laplacetransformatie toe op beide zijden en zet alle beginvoorwaarden in.
\item Los op voor $Y(s)$ en bepaal de polen (karakteristieke wortels).
\item Bepaal $y(t)$ via partieelbreukontwikkeling en inverse Laplace.
\item Controleer je antwoord door $y(0)$ en $y'(0)$ in te vullen.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.7: LTI-Systeem: Stabiliteit, Impuls- en Staprespons}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (polen, stabiliteit en systeemrespons).}

Een causaal LTI-systeem heeft overdrachtsfunctie
\[
H(s) = \frac{3s + 4}{(s+1)(s+2)}.
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de polen van het systeem. Is het systeem BIBO-stabiel?
\item Bepaal de impulsrespons $h(t) = \mathcal{L}^{-1}\{H(s)\}$ via partieelbreuken.
\item Bepaal de staprespons $y(t)$ voor ingangssignaal $x(t) = u(t)$.
\item Beredeneer: Naar welke waarde convergeert $y(t)$ als $t \to \infty$? (Controleer met de eindwaardestelling.)
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.8: Convolutie: Tijdsdomein versus Frequentiedomein}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (convolutie met basis-signalen).}

Gegeven
\[
x(t) = u(t) - u(t-1), \qquad h(t) = e^{-t}u(t)
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $y(t) = h(t) * x(t)$ rechtstreeks via (grafische) convolutie in het tijdsdomein. Geef het antwoord stukgewijs.
\item Bepaal $X(s)$ en $H(s)$ (Laplacetransformaties) en verifieer via $Y(s) = H(s) \cdot X(s)$ en inverse Laplace dat je hetzelfde antwoord krijgt.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.9: Fouriertransformatie en Energieanalyse}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (FTC en Parseval voor energie-berekeningen).}

Gegeven
\[
f(t) = e^{-2|t|}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal $F(j\omega)$ (tip: split in twee delen, $f(t) = e^{-2t}u(t) + e^{2t}u(-t)$).
\item Bereken de totale energie $E = \int_{-\infty}^{\infty} |f(t)|^2 dt$ rechtstreeks.
\item Verifieer met Parseval's stelling: $E = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} |F(j\omega)|^2 d\omega$.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.10: Reële Fourierreeks: Symmetrie en Spectrum}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (periodieke signalen en Fourierreeks).}

Gegeven een antisymmetrische blokvorm met periode $T = 2\pi$:
\[
f(t) = \begin{cases}
1, & 0 < t < \pi\\
-1, & -\pi < t < 0
\end{cases}, \quad \text{periodiek uitgebreid}
\]

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal of $f(t)$ even, oneven, of geen van beide is.
\item Bepaal de coëfficiënten $a_0$, $a_n$, $b_n$ van de reële Fourierreeks. (Welke coëfficiënten verdwijnen?).
\item Schrijf de Fourierreeks tot en met de 5e harmonische.
\item Bepaal de RMS-waarde en verifieer met Parseval.
\end{enumerate}

\subsection{Oefening 8.11: Staatruimtevergelijking en Stabiliteit}

\emph{Bron: Voorbeeldexamen (toestandsrepresentatie, eigenwaarden).}

Gegeven het eerste-orde systeem:
\[
\dot{\mathbf{x}} = A\mathbf{x} + B u(t), \qquad y = C\mathbf{x},
\]

waarbij
\[
A = -2, \quad B = 1, \quad C = 1
\]
en $\mathbf{x}(0) = 1$.

\textbf{Vraag:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Bepaal de eigenwaarde van $A$ en bespreek de stabiliteit van het systeem.
\item Bepaal $\mathbf{x}(t)$ voor $u(t) = 0$ (vrije respons).
\item Bepaal $y(t)$ en determine $\lim_{t \to \infty} y(t)$.
\end{enumerate}

\newpage

\section{Oplossingen}

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 1: Signalen en Systemen - Eerste Kennismaking}

\subsubsection*{Oplossing 1.1}

\textbf{Gegeven:} Systeem met operator $\mathcal{T}\{x(t)\} = 3x(t) + 2$.

\textbf{Vraag:} Onderzoek of dit systeem lineair is.

\textbf{Oplossing:}

\begin{itemize}
\item Test eigenschap 1 (schaling): $\mathcal{T}\{ax(t)\} = 3ax(t) + 2 \neq a\mathcal{T}\{x(t)\} = a(3x(t) + 2) = 3ax(t) + 2a$
\item Voor $a \neq 1$ geldt: $2 \neq 2a$, dus schaling klopt niet.
\item Omdat de schalingsvoorwaarde niet voldaan is, is het systeem niet lineair.
\end{itemize}

\subsubsection*{Oplossing 1.2}

\textbf{Gegeven:} RC-circuit met $R = 1000$ $\Omega$, $C = 10$ $\mu$F, ingangsspanning $v_{\text{in}}(t) = 5u(t)$ V.

\textbf{Vraag:} 
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Schrijf de differentiaalvergelijking op.
\item Bereken $\tau$.
\item Bepaal $v_{\text{uit}}(0.01)$.
\end{enumerate}

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item De differentiaalvergelijking van een RC-circuit: $RC\frac{dv_{\text{uit}}}{dt} + v_{\text{uit}} = v_{\text{in}}$

\[
(1000)(10 \times 10^{-6})\frac{dv_{\text{uit}}}{dt} + v_{\text{uit}} = 5u(t)
\]

\[
0.01\frac{dv_{\text{uit}}}{dt} + v_{\text{uit}} = 5u(t)
\]

\item Tijdsconstante: $\tau = RC = (1000)(10 \times 10^{-6}) = 0.01$ s $= 10$ ms

\item Voor een staprespons met $v_{\text{uit}}(0) = 0$:

\[
v_{\text{uit}}(t) = 5(1 - e^{-t/\tau})u(t) = 5(1 - e^{-100t})u(t)
\]

Op $t = 10$ ms $= 0.01$ s:

\[
v_{\text{uit}}(0.01) = 5(1 - e^{-1}) = 5(1 - 0.368) = 5(0.632) = 3.16 \text{ V}
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 1.3}

			\textbf{Gegeven:} Radio-isotoop met halveringstijd $t_{1/2} = 6$ uur. Initi\"ele hoeveelheid: 20 mg om 08:00.

\textbf{Vraag:} Hoeveel mg blijft over om 14:00?

\textbf{Oplossing:}

Model radioactief verval: $N(t) = N_0 e^{-kt}$

Halveringstijd $t_{1/2} = 6$ uur: $\frac{1}{2} = e^{-6k} \Rightarrow k = \frac{\ln(2)}{6} = 0.1155$ h$^{-1}$

Van 08:00 tot 14:00 is $\Delta t = 6$ uur:

\[
N(6) = 20 e^{-0.1155 \times 6} = 20 e^{-0.693} = 20 \times 0.5 = 10 \text{ mg}
\]

\textbf{Antwoord:} 10 mg blijft over.

\subsubsection*{Oplossing 1.4}

\textbf{Gegeven:} Twee systemen:
- Systeem A: $\mathcal{T}\{x(t)\} = 2x(t)$
- Systeem B: $\mathcal{T}\{x(t)\} = x(t) + 1$

\textbf{Vraag:} Test op homogeniteit en additiviteit; bepaal lineariteit.

\textbf{Oplossing:}

\textbf{Systeem A: } $\mathcal{T}\{x(t)\} = 2x(t)$

Homogeniteit: $\mathcal{T}\{ax(t)\} = 2ax(t) = a(2x(t)) = a\mathcal{T}\{x(t)\}$ \checkmark

Additiviteit: $\mathcal{T}\{x_1(t) + x_2(t)\} = 2(x_1(t) + x_2(t)) = 2x_1(t) + 2x_2(t) = \mathcal{T}\{x_1(t)\} + \mathcal{T}\{x_2(t)\}$ \checkmark

\textbf{Systeem A is LINEAIR.}

\textbf{Systeem B: } $\mathcal{T}\{x(t)\} = x(t) + 1$

Homogeniteit: $\mathcal{T}\{ax(t)\} = ax(t) + 1 \neq a(x(t) + 1) = ax(t) + a = a\mathcal{T}\{x(t)\}$ (voor $a \neq 1$) \text{\sffamily X}

\textbf{Systeem B is NIET LINEAIR.}

\subsubsection*{Oplossing 1.5}

\textbf{Gegeven:} Vier systemen. 
\textbf{Vraag:} Welke zijn LTI?

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $y(t) = x(t-2)$: LINEAIR en TIJDINVARIANT \checkmark (zuivere vertraging)

\item $y(t) = tx(t)$: LINEAIR maar NIET TIJDINVARIANT \text{\sffamily X} (co\"effici\"ent varieert in tijd)

\item $y(t) = |x(t)|$: NIET LINEAIR \text{\sffamily X} (niet additief/homogeen)

\item $y(t) = \int_0^t x(\tau) d\tau$: LINEAIR en TIJDINVARIANT \checkmark (integrator)

\end{enumerate}

\textbf{Antwoord:} (a) en (d) zijn LTI.

\subsubsection*{Oplossing 1.6}

	\textbf{Gegeven:} $y(t)=x(t)+x(t-1)$.

	\textbf{Vraag:} Onderzoek lineariteit/tijdinvariantie; causaliteit; invertibiliteit.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Lineair en tijdinvariant:} Het systeem is lineair (som van lineaire operatoren) en tijdinvariant omdat een tijdsverschuiving van de input dezelfde verschuiving in beide termen geeft.
\item \textbf{Causaal:} Ja. $y(t)$ hangt af van $x(t)$ en $x(t-1)$, dus enkel van huidige en verleden waarden.
\item \textbf{Invertibel:} \textbf{Niet} uniek invertibel.

\textbf{Bewijs door tegenvoorbeeld:}

Stel $y(t) = 0$ voor alle $t$. Dan geldt:
\[
x(t) + x(t-1) = 0 \Rightarrow x(t) = -x(t-1)
\]

Deze vergelijking heeft oneindig veel oplossingen, bijvoorbeeld:
\begin{itemize}
\item $x(t) = A(-1)^t$ voor elke constante $A$
\item $x(t) = 0$ voor alle $t$
\end{itemize}

Omdat verschillende inputs tot dezelfde output leiden, is het systeem niet invertibel.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 1.7}

	\textbf{Gegeven:} (S1) $y(t)=2x(t-1)$ en (S2) $y(t)=x(t)+u(t)$.

	\textbf{Vraag:} Onderzoek lineariteit, tijdinvariantie en causaliteit voor (S1) en (S2).

	\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Lineariteit}

\textbf{Systeem (S1): $y(t)=2x(t-1)$}

\textbf{Test homogeniteit:} Voor $ax(t)$:
\[
\mathcal{T}\{ax(t)\} = 2ax(t-1) = a\cdot 2x(t-1) = a\mathcal{T}\{x(t)\} \quad \checkmark
\]

\textbf{Test additiviteit:} Voor $x_1(t) + x_2(t)$:
\[
\mathcal{T}\{x_1(t)+x_2(t)\} = 2(x_1(t-1)+x_2(t-1)) = 2x_1(t-1) + 2x_2(t-1) = \mathcal{T}\{x_1(t)\} + \mathcal{T}\{x_2(t)\} \quad \checkmark
\]

$\Rightarrow$ (S1) is \textbf{lineair}.

\textbf{Systeem (S2): $y(t)=x(t)+u(t)$}

\textbf{Nultoestandtest:} Voor $x(t)=0$:
\[
\mathcal{T}\{0\} = 0 + u(t) = u(t) \neq 0
\]

Dit schendt het nultoestandcriterium voor lineariteit.

$\Rightarrow$ (S2) is \textbf{niet lineair}.

\item \textbf{Tijdinvariantie}
\begin{itemize}
\item (S1) is \textbf{tijdinvariant}: $x(t)\mapsto x(t-t_0)$ geeft $y(t)=2x(t-1)\mapsto 2x(t-t_0-1)=y(t-t_0)$.
\item (S2) is \textbf{niet tijdinvariant}: voor $x(t)$ is $y(t)=x(t)+u(t)$. Voor $x(t-t_0)$ is de output $x(t-t_0)+u(t)$, terwijl $y(t-t_0)=x(t-t_0)+u(t-t_0)$. Niet gelijk als $t_0\neq 0$.
\end{itemize}

\item \textbf{Causaliteit}
\begin{itemize}
\item (S1) is \textbf{causaal}: $y(t)$ hangt af van $x(t-1)$ (verleden).
\item (S2) is \textbf{causaal}: $y(t)$ hangt af van $x(t)$ en een gekend signaal $u(t)$.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 2: Basissignalen en Bewerkingen}

\subsubsection*{Oplossing 2.1}

\textbf{Gegeven:} $x_1(t) = e^{0.2t}$ en $x_2(t) = e^{-0.5t}$.

\textbf{Vraag:} Bepaal welk signaal exponenti\"ele groei/verval vertoont; bereken waarden op $t = 5$ s.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $x_1(t) = e^{0.2t}$: exponenti\"ele \textbf{groei} (positieve exponent)
$x_2(t) = e^{-0.5t}$: exponentieel \textbf{verval} (negatieve exponent)

\item Op $t = 5$ s:
\begin{align*}
x_1(5) &= e^{0.2 \times 5} = e^{1} \approx 2.718\\
x_2(5) &= e^{-0.5 \times 5} = e^{-2.5} \approx 0.082
\end{align*}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 2.2}

\textbf{Gegeven:} $x(t) = 3\sin(4\pi t + \frac{\pi}{6})$.

\textbf{Vraag:} Bepaal amplitude, hoekfrequentie, frequentie, fasehoek; schrijf als cosinus.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Van $x(t) = 3\sin(4\pi t + \frac{\pi}{6})$:
\begin{itemize}
\item Amplitude: $A = 3$
\item Hoekfrequentie: $\omega = 4\pi$ rad/s
\item Frequentie: $f = \frac{\omega}{2\pi} = \frac{4\pi}{2\pi} = 2$ Hz
\item Fasehoek: $\phi = \frac{\pi}{6}$ rad $= 30^\circ$
\end{itemize}

\item Als cosinusfunctie: $\sin(\theta) = \cos(\theta - \frac{\pi}{2})$

\[
x(t) = 3\cos\left(4\pi t + \frac{\pi}{6} - \frac{\pi}{2}\right) = 3\cos\left(4\pi t - \frac{\pi}{3}\right)
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 2.3}

\textbf{Gegeven:} $z(t) = e^{j2\pi t}$.

\textbf{Vraag:} Schrijf als sinus/cosinus; bepaal waarde op $t = 0.25$ s.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Formule van Euler: $e^{j\theta} = \cos(\theta) + j\sin(\theta)$

\[
z(t) = e^{j2\pi t} = \cos(2\pi t) + j\sin(2\pi t)
\]

\item Op $t = 0.25$ s:

\[
z(0.25) = \cos(2\pi \times 0.25) + j\sin(2\pi \times 0.25) = \cos(\frac{\pi}{2}) + j\sin(\frac{\pi}{2}) = 0 + j = j
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 2.4}

\textbf{Gegeven:} $f(t) = u(t) - u(t-1)$ en $g(t) = u(t) - u(t-1)$.

\textbf{Vraag:} Bepaal $(f * g)(t)$ en schets.

\textbf{Oplossing:}

De convolutie is (Formularium: convolutie-definitie):
\[
(f * g)(t) = \int_{-\infty}^{\infty} f(\tau) g(t-\tau) d\tau
\]

\textbf{Stap 1:} Observeer dat $f(\tau) = 1$ op $[0,1]$ en $g(t-\tau) = 1$ op $[t-1, t]$.

\textbf{Stap 2:} De integrand is alleen niet-nul waar beide functies niet-nul zijn (overlap).

\textbf{Geval 1: $t < 0$}

Geen overlap $\Rightarrow (f*g)(t) = 0$

\textbf{Geval 2: $0 \le t < 1$}

Overlap op $[0, t]$ met lengte $t$:
\[
(f*g)(t) = \int_0^t 1 \cdot 1\, d\tau = t
\]

\textbf{Geval 3: $1 \le t < 2$}

Overlap op $[t-1, 1]$ met lengte $2-t$:
\[
(f*g)(t) = \int_{t-1}^1 1 \cdot 1\, d\tau = 1 - (t-1) = 2-t
\]

\textbf{Geval 4: $t \ge 2$}

Geen overlap $\Rightarrow (f*g)(t) = 0$

\textbf{Eindresultaat:}
\[
(f * g)(t) = \begin{cases}
0, & t < 0\\
t, & 0 \le t < 1\\
2-t, & 1 \le t < 2\\
0, & t \ge 2
\end{cases}
\]

Dit is een \textbf{driehoeksfunctie} met maximum 1 op $t=1$ en breedte 2.

\subsubsection*{Oplossing 2.5}

\textbf{Gegeven:} $x(t) = e^{-t}u(t)$.

\textbf{Vraag:} Bepaal $y_1(t) = x(t-2)$, $y_2(t) = x(2t)$, $y_3(t) = 2x(t)$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Tijdsverschuiving: $y_1(t) = e^{-(t-2)}u(t-2) = e^{2}e^{-t}u(t-2)$ (start op $t=2$)

\item Tijdscompressie: $y_2(t) = e^{-2t}u(2t) = e^{-2t}u(t)$ (twee keer sneller)

\item Amplitude schaling: $y_3(t) = 2e^{-t}u(t)$ (twee keer hoger)

\item Schetsing: $y_1$ begint op $t=2$, $y_2$ vervalt sneller, $y_3$ heeft dubbele amplitude.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 2.6}

\textbf{Gegeven:} Drie signalen waarvan de energie bepaald moet worden.

\textbf{Vraag:} Bereken energies.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $E_1 = \int_0^{\infty} |e^{-t}|^2 dt = \int_0^{\infty} e^{-2t} dt = \left[-\frac{1}{2}e^{-2t}\right]_0^{\infty} = \frac{1}{2}$

\item $E_2 = \int_0^{\pi} |2\sin(t)|^2 dt = 4\int_0^{\pi} \sin^2(t) dt$

Gebruik identiteit $\sin^2(t) = \frac{1-\cos(2t)}{2}$:

\[
E_2 = 4 \int_0^{\pi} \frac{1-\cos(2t)}{2} dt = 2 \int_0^{\pi} (1-\cos(2t)) dt
\]

\[
= 2\left[t - \frac{\sin(2t)}{2}\right]_0^{\pi} = 2[(\pi - 0) - (0 - 0)] = 2\pi
\]

\item $E_3 = \int_{-0.5}^{0.5} 1^2 dt = 1$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 2.7}

	\textbf{Gegeven:} $x(t)= t(u(t)-u(t-1))+(2-t)(u(t-1)-u(t-2))$.

	\textbf{Vraag:} Stukgewijs; energie; $x(t-1)$.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Stukgewijs:
\[
x(t)=\begin{cases}
0, & t<0\\
t, & 0\le t<1\\
2-t, & 1\le t<2\\
0, & t\ge 2
\end{cases}
\]

\item Energie:
\[
E=\int_{0}^{1} t^2\,dt + \int_{1}^{2} (2-t)^2\,dt = \left[\frac{t^3}{3}\right]_0^1 + \left[\frac{(2-t)^3}{-3}\right]_1^2 = \frac{1}{3}+\frac{1}{3}=\frac{2}{3}.
\]

\item Verschuiving:
\[
x(t-1)= (t-1)\big(u(t-1)-u(t-2)\big) + (3-t)\big(u(t-2)-u(t-3)\big).
\]
Dit is dezelfde driehoek, verschoven naar rechts met 1.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 2.8}

	\textbf{Gegeven:} $x(t)=u(t)-u(t-2)$.

	\textbf{Vraag:} Schets en herschrijf $x(t)$ na verschuiving/schaling/spiegeling.

	\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $x(t)=1$ voor $0\le t<2$ en $x(t)=0$ elders (rechthoekpuls van breedte 2).

\item Verschuivingen:
\[
x(t-1)=u(t-1)-u(t-3),\qquad x(t+1)=u(t+1)-u(t-1).
\]
Dus $x(t-1)$ ligt op $1\le t<3$ en $x(t+1)$ op $-1\le t<1$.

\item Schaling en spiegeling:
\[
x(2t)=u(2t)-u(2t-2)=u(t)-u(t-1),
\]
dus $x(2t)=1$ voor $0\le t<1$.
Verder
\[
x(-t)=u(-t)-u(-t-2)=u(t+2)-u(t),
\]
dus $x(-t)=1$ voor $-2\le t<0$.
\end{enumerate}

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 3: Laplacetransformatie}

\subsubsection*{Oplossing 3.1: Standaard Laplace-paren}

\textbf{Gegeven:} Vijf standaard signalen.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\mathcal{L}\{5u(t)\}$: Gebruikmakend van definitie Formularium \ref{form:laplace-def}:

\[\mathcal{L}\{5u(t)\} = 5\int_0^{\infty} e^{-st}\,dt = 5 \left[-\frac{1}{s}e^{-st}\right]_0^{\infty} = \frac{5}{s}\]

ROC (Region of Convergence): $\mathrm{Re}(s) > 0$

\item $\mathcal{L}\{e^{-3t}u(t)\}$: Exponentiële afname (Formularium \ref{form:laplace-pairs})

\[\mathcal{L}\{e^{-3t}u(t)\} = \int_0^{\infty} e^{-st} \cdot e^{-3t}\,dt = \int_0^{\infty} e^{-(s+3)t}\,dt = \frac{1}{s+3}\]

ROC: $\mathrm{Re}(s) > -3$

\item $\mathcal{L}\{t \cdot u(t)\}$: Lijnair stijgende signaal (Formularium \ref{form:laplace-pairs})

\[\mathcal{L}\{t \cdot u(t)\} = \int_0^{\infty} t e^{-st}\,dt\]

Gebruikmakend van partiële integratie ($u=t$, $dv=e^{-st}dt$):

\[\mathcal{L}\{t\} = \left[-\frac{t}{s}e^{-st}\right]_0^{\infty} + \int_0^{\infty} \frac{1}{s}e^{-st}\,dt = 0 + \frac{1}{s^2} = \frac{1}{s^2}\]

\item $\mathcal{L}\{\cos(5t)u(t)\}$: Cosinusvormig signaal (Formularium \ref{form:laplace-pairs})

Met standaardpaar $\cos(\omega_0 t)u(t) \leftrightarrow \dfrac{s}{s^2+\omega_0^2}$ en $\omega_0 = 5$:

\[\mathcal{L}\{\cos(5t)u(t)\} = \frac{s}{s^2+25}\]

\item $\mathcal{L}\{e^{-2t}\sin(3t)u(t)\}$: Gedempt sinus (combinatie exponentiële \& trigonometrisch)

\textbf{Stap 1:} Standaardpaar voor sinus: $\sin(\omega_0 t)u(t) \leftrightarrow \dfrac{\omega_0}{s^2+\omega_0^2}$

Met $\omega_0 = 3$: $\sin(3t)u(t) \leftrightarrow \dfrac{3}{s^2+9}$

\textbf{Stap 2:} Frequentie-verschuivingseigenschap (Formularium \ref{form:laplace-prop}):

$e^{-\alpha t}f(t) \leftrightarrow F(s+\alpha)$

Met $\alpha = 2$, vervang $s$ door $s+2$:

\[\mathcal{L}\{e^{-2t}\sin(3t)u(t)\} = \frac{3}{(s+2)^2+9} = \frac{3}{s^2+4s+13}\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.2: Inverse Laplace met Partieelbreuken}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{$F(s) = \dfrac{3}{s+2} + \dfrac{5}{s^2+4}$}

Deze vorm is al geschikt voor directe inverse (Formularium \ref{form:laplace-pairs}):

\[\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{3}{s+2}\right\} = 3e^{-2t}u(t)\]

\[\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{5}{s^2+4}\right\} = 5 \cdot \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s^2+2^2}\right\} = \frac{5}{2}\sin(2t)u(t)\]

\textbf{Resulaat:}
\[f(t) = 3e^{-2t}u(t) + \frac{5}{2}\sin(2t)u(t)\]

\item \textbf{$G(s) = \dfrac{10}{(s+1)(s+2)(s+3)}$ — Drie enkelvoudige polen}

\textbf{Stap 1: Partieelbreukontwikkeling}

\[\frac{10}{(s+1)(s+2)(s+3)} = \frac{A}{s+1} + \frac{B}{s+2} + \frac{C}{s+3}\]

\textbf{Stap 2: Coëfficiënten bepalen (Heaviside's methode)}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Pol} & \textbf{Vermenigvuldig met \& stel gelijk} & \textbf{Coëfficiënt}\\
\hline
$s=-1$ & $10 = A \cdot (1) \cdot (2)$ & $A = 5$\\
$s=-2$ & $10 = B \cdot (-1) \cdot (1)$ & $B = -10$\\
$s=-3$ & $10 = C \cdot (-2) \cdot (-1)$ & $C = 5$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Stap 3: Inverse Laplace}

\[g(t) = 5e^{-t}u(t) - 10e^{-2t}u(t) + 5e^{-3t}u(t)\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.5cm, y=1cm]
\draw[->] (-0.3,0) -- (4.5,0) node[right] {$t$ (s)};
\draw[->] (0,-1) -- (0,6) node[above] {$g(t)$};
\draw[thick, red, domain=0:4, samples=100] plot (\x,{5*exp(-\x) - 10*exp(-2*\x) + 5*exp(-3*\x)});
\node[above right] at (0,0) {\tiny $(0^+, 0)$};
\draw[dashed, gray] (0,0) -- (4,0);
\node[right, font=\small] at (4,0.8) {$g(t) = 5e^{-t} - 10e^{-2t} + 5e^{-3t}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item \textbf{$H(s) = \dfrac{s+3}{(s+1)^2}$ — Dubbele pool!}

\textbf{Stap 1: Partieelbreukontwikkeling met dubbele pool}

Voor dubbele pool $s=-1$:

\[\frac{s+3}{(s+1)^2} = \frac{A}{s+1} + \frac{B}{(s+1)^2}\]

\textbf{Stap 2: Coëfficiënten bepalen}

Vermenigvuldig met $(s+1)^2$: $s+3 = A(s+1) + B$

Voor $s=-1$: $-1+3 = B \Rightarrow B = 2$

Voor $s=0$: $3 = A + 2 \Rightarrow A = 1$

\textbf{Stap 3: Inverse Laplace (gebruik Formularium \ref{form:laplace-pairs}: $te^{-at}u(t) \leftrightarrow \dfrac{1}{(s+a)^2}$)}

\[\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s+1}\right\} = e^{-t}u(t)\]

\[\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{2}{(s+1)^2}\right\} = 2te^{-t}u(t)\]

\[h(t) = e^{-t}u(t) + 2te^{-t}u(t) = (1+2t)e^{-t}u(t)\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.3: Eerste-Orde Differentiaalvergelijkingen}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item \textbf{$\dfrac{dy}{dt} + 4y = 8u(t)$, $y(0) = 2$}

\textbf{Stap 1: Laplacetransformatie beide zijden}

Gebruikmakend van afgeleide-eigenschap (Formularium \ref{form:laplace-prop}): $\mathcal{L}\{y'(t)\} = sY(s) - y(0)$

\[sY(s) - 2 + 4Y(s) = \frac{8}{s}\]

\textbf{Stap 2: Isoleer $Y(s)$}

\[Y(s)(s+4) = \frac{8}{s} + 2 = \frac{8+2s}{s}\]

\[Y(s) = \frac{2(s+4)}{s(s+4)} = \frac{2}{s}\]

\textbf{Stap 3: Inverse Laplace}

\[y(t) = 2u(t)\]

\textbf{Opmerking:} De oplossing is constant! Dit gebeurt omdat $y(0)=2$ reeds gelijk is aan de steady-state waarde $y_{\infty} = 8/4 = 2$.

\item \textbf{$\dfrac{dy}{dt} + 3y = 6e^{-2t}u(t)$, $y(0) = 0$}

\textbf{Stap 1: Laplacetransformatie}

\[sY(s) + 3Y(s) = \frac{6}{s+2}\]

\[Y(s) = \frac{6}{(s+2)(s+3)}\]

\textbf{Stap 2: Partieelbreuken}

\[\frac{6}{(s+2)(s+3)} = \frac{A}{s+2} + \frac{B}{s+3}\]

Voor $s=-2$: $6 = A(1) \Rightarrow A = 6$

Voor $s=-3$: $6 = B(-1) \Rightarrow B = -6$

\[\frac{6}{(s+2)(s+3)} = \frac{6}{s+2} - \frac{6}{s+3}\]

\textbf{Stap 3: Inverse Laplace}

\[y(t) = 6e^{-2t}u(t) - 6e^{-3t}u(t) = 6(e^{-2t} - e^{-3t})u(t)\]

\textbf{Grafiek:} De responsie begint bij $y(0)=0$ en bereikt maximum rond $t \approx 0.7$ s voordat beide exponentiële termen vervallen.

\item \textbf{$2\dfrac{dy}{dt} + y = u(t) - u(t-1)$, $y(0) = 1$}

\textbf{Stap 1: Laplacetransformatie ingang}

\[u(t) - u(t-1) \leftrightarrow \frac{1-e^{-s}}{s}\]

\[\frac{dy}{dt} \leftrightarrow sY(s) - 1\]

\textbf{Stap 2: Oplossen voor $Y(s)$}

\[2(sY(s)-1) + Y(s) = \frac{1-e^{-s}}{s}\]

\[Y(s)(2s+1) = 2 + \frac{1-e^{-s}}{s}\]

\[Y(s) = \frac{2s + 1 - e^{-s}}{s(2s+1)}\]

\textbf{Stap 3: Partieelbreuken}

\[\frac{1}{s(2s+1)} = \frac{1}{2}\left(\frac{1}{s} - \frac{2}{2s+1}\right)\]

\textbf{Stap 4: Inverse Laplace (met verschuiving)}

Voor $t < 1$: Alleen eerste term bijdraagt

\[y(t) = u(t) - \frac{1}{2}e^{-t/2}u(t)\]

Voor $t \ge 1$: Beide termen (inclusief verschoven term)

\textbf{Stukgewijs:}
\[y(t) = \begin{cases}
1 - \frac{1}{2}e^{-t/2}, & 0 \le t < 1\\[6pt]
\frac{1}{2}e^{-(t-1)/2}, & t \ge 1
\end{cases}\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.4: Karakteristieke Wortels en Dempingsgedrag}

\textbf{Gegeven drie systemen; classificeer als over-, kritiek of ondergedempt}

\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item \textbf{$\dfrac{d^2y}{dt^2} + 4\dfrac{dy}{dt} + 3y = 0$, $y(0)=1$, $y'(0)=0$}

\textbf{Stap 1: Karakteristieke vergelijking}

$\lambda^2 + 4\lambda + 3 = 0$

\textbf{Stap 2: Wortels bepalen (discriminant check)}

$\Delta = 16 - 12 = 4 > 0 \Rightarrow$ twee reële verschillende wortels

\[\lambda = \frac{-4 \pm 2}{2} = -1, -3\]

\textbf{Classificatie:} OVERGEDEMPT (twee reële, negatieve polen)

\textbf{Stap 3: Algemene oplossing}

\[y(t) = c_1 e^{-t} + c_2 e^{-3t}\]

\textbf{Stap 4: Beginvoorwaarden toepassen}

$y(0)=1$: $c_1 + c_2 = 1$

$y'(t) = -c_1 e^{-t} - 3c_2 e^{-3t}$, dus $y'(0)=0$: $-c_1 - 3c_2 = 0 \Rightarrow c_1 = -3c_2$

Oplossen: $-3c_2 + c_2 = 1 \Rightarrow c_2 = -1/2$, dus $c_1 = 3/2$

\[\boxed{y(t) = \frac{3}{2}e^{-t} - \frac{1}{2}e^{-3t}}\]

\item \textbf{$\dfrac{d^2y}{dt^2} + 4\dfrac{dy}{dt} + 4y = 0$, $y(0)=1$, $y'(0)=0$}

\textbf{Karakteristieke vergelijking:} $\lambda^2 + 4\lambda + 4 = 0$

$\Delta = 16 - 16 = 0 \Rightarrow$ dubbele reële wortel

$\lambda = -2$ (met multipliciteit 2)

\textbf{Classificatie:} KRITIEK GEDEMPT

\textbf{Algemene oplossing (dubbele wortel):}

\[y(t) = (c_1 + c_2 t)e^{-2t}\]

\textbf{Beginvoorwaarden:}

$y(0)=1$: $c_1 = 1$

$y'(t) = c_2 e^{-2t} + (c_1 + c_2 t)(-2)e^{-2t} = c_2 e^{-2t} - 2(c_1+c_2 t)e^{-2t}$

$y'(0)=0$: $c_2 - 2c_1 = 0 \Rightarrow c_2 = 2$

\[\boxed{y(t) = (1+2t)e^{-2t}}\]

\item \textbf{$\dfrac{d^2y}{dt^2} + 2\dfrac{dy}{dt} + 5y = 0$, $y(0)=0$, $y'(0)=2$}

\textbf{Karakteristieke vergelijking:} $\lambda^2 + 2\lambda + 5 = 0$

$\Delta = 4 - 20 = -16 < 0 \Rightarrow$ complexe conjugate wortels

\[\lambda = \frac{-2 \pm \sqrt{-16}}{2} = -1 \pm 2j\]

\textbf{Classificatie:} ONDERGEDEMPT (complexe polen in linkervlak)

Natuurlijke frequentie: $\omega_n = 2$ rad/s, Dempingsfactor: $\zeta = 1/\sqrt{5} \approx 0.447$

\textbf{Algemene oplossing:}

\[y(t) = e^{-t}[c_1\cos(2t) + c_2\sin(2t)]\]

\textbf{Beginvoorwaarden:}

$y(0)=0$: $c_1 = 0$

$y'(t) = -e^{-t}[c_1\cos(2t)+c_2\sin(2t)] + e^{-t}[-2c_1\sin(2t)+2c_2\cos(2t)]$

$y'(0)=2$: $-0 + 2c_2 = 2 \Rightarrow c_2 = 1$

\[\boxed{y(t) = e^{-t}\sin(2t)}\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.5: Laplacetransformatie met Verschuiving}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Gegeven:} $F(s) = \dfrac{2}{s^2+4}$

\textbf{Inverse:} $f(t) = \sin(2t)u(t)$ (Formularium \ref{form:laplace-pairs}: $\dfrac{a}{s^2+a^2} \leftrightarrow \sin(at)u(t)$)

\item \textbf{Met verschuiving:} $G(s) = e^{-2s}F(s) = e^{-2s} \dfrac{2}{s^2+4}$

Gebruikmakend van verschuivingsstelling (Formularium \ref{form:laplace-prop}):

\[\mathcal{L}^{-1}\{e^{-as}F(s)\} = f(t-a)u(t-a)\]

\[g(t) = \sin(2(t-2))u(t-2) = \sin(2t-4)u(t-2)\]

Dit is de sinus-golf verschoven naar rechts met 2 seconden.

\item \textbf{Grafische vergelijking:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.8cm, y=1cm]
\draw[->] (-0.5,0) -- (7,0) node[right] {$t$ (s)};
\draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[above] {Waarde};
\draw[thick, red, domain=0:6.5, samples=150] plot (\x,{sin(2*\x r)});
\draw[thick, blue, domain=2:6.5, samples=150] plot (\x,{sin(2*(\x-2) r)});
\draw[dashed] (2,0) -- (2,0.5) node[above, font=\small] {$t=2$};
\draw[dashed] (2,-0.1) -- (2,-0.1);
\node[left, font=\small] at (-0.3,0.8) {Rood: $f(t)$};
\node[left, font=\small] at (-0.3,-0.8) {Blauw: $g(t)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

De blauwe curve (verschoven signaal) is identiek aan de rode, maar 2 seconden later.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.6: Partieelbreukontwikkeling Geavanceerd}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{$F(s) = \dfrac{10}{(s+1)(s+2)(s+3)}$}

\[\frac{10}{(s+1)(s+2)(s+3)} = \frac{A}{s+1} + \frac{B}{s+2} + \frac{C}{s+3}\]

Coëfficiënten via Heaviside:

$A = \dfrac{10}{(1)(2)} = 5$ (pol $s=-1$)

$B = \dfrac{10}{(-1)(1)} = -10$ (pol $s=-2$)

$C = \dfrac{10}{(-2)(-1)} = 5$ (pol $s=-3$)

\[f(t) = 5e^{-t}u(t) - 10e^{-2t}u(t) + 5e^{-3t}u(t)\]

\item \textbf{$G(s) = \dfrac{5s+7}{(s+1)^2(s+2)}$ — Dubbele pool combined met simpele}

\[\frac{5s+7}{(s+1)^2(s+2)} = \frac{A}{s+1} + \frac{B}{(s+1)^2} + \frac{C}{s+2}\]

Voor $(s+1)^2$ factor: vermenigvuldig met $(s+1)^2$ en stel $s=-1$:

$-5+7 = B \Rightarrow B = 2$

Voor $s=-2$ (simpele pool):

$-10+7 = C(1) \Rightarrow C = -3$

Voor coëfficiënt $A$: Vermenigvuldig met $(s+1)^2$ en differentieer naar $s$:

\[\frac{d}{ds}[5s+7] = 5 = A + B' \text{ (term)} \]

Alternatief: stel $s=0$: $7 = A + 2 + (-3) \cdot 1/2$ waardoor $A = 6$

\[g(t) = 6e^{-t}u(t) + 2te^{-t}u(t) - 3e^{-2t}u(t)\]

\item \textbf{$H(s) = \dfrac{s^2+2s+3}{(s+1)(s^2+2s+2)}$ — Complexe polen}

Herken: $s^2+2s+2 = (s+1)^2 + 1$ → complexe polen: $s = -1 \pm j$

\[\frac{s^2+2s+3}{(s+1)[(s+1)^2+1]} = \frac{A}{s+1} + \frac{Bs+C}{s^2+2s+2}\]

Voor $s=-1$: $1-2+3 = A(1) \Rightarrow A = 2$

Voor coëfficiënten $B,C$: Uitwerken en coëfficiënten matchen geeft $B=-1$, $C=1$

\[h(t) = 2e^{-t}u(t) + e^{-t}[-\cos(t) + \sin(t)]u(t) = e^{-t}[2-\cos(t)+\sin(t)]u(t)\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.7: Begin- en Eindwaardestelling}

\textbf{Gegeven:} $F(s) = \dfrac{3s+5}{s^2+4s+3} = \dfrac{3s+5}{(s+1)(s+3)}$

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Beginwaardestelling:} $f(0^+) = \lim_{s \to \infty} sF(s)$

\[f(0^+) = \lim_{s \to \infty} \frac{3s^2+5s}{s^2+4s+3} = 3\]

\item \textbf{Eindwaardestelling:} (polen in linkervlak: $s=-1, -3$ \checkmark)

\[f(\infty) = \lim_{s \to 0} sF(s) = \lim_{s \to 0} \frac{3s^2+5s}{s^2+4s+3} = 0\]

\item \textbf{Controle via exacte oplossing:}

Partieelbreuken:
\[\frac{3s+5}{(s+1)(s+3)} = \frac{A}{s+1} + \frac{B}{s+3}\]

Voor $s=-1$: $-3+5 = 2A \Rightarrow A=1$

Voor $s=-3$: $-9+5 = -2B \Rightarrow B=2$

\[f(t) = e^{-t}u(t) + 2e^{-3t}u(t)\]

Verificatie: $f(0^+) = 1 + 2 = 3$ \checkmark, $f(\infty) = 0$ \checkmark

\item \textbf{Grafiek:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.2cm, y=0.8cm]
\draw[->] (-0.3,0) -- (5,0) node[right] {$t$ (s)};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,4) node[above] {$f(t)$};
\draw[thick, blue, domain=0:5, samples=150] plot (\x,{exp(-\x) + 2*exp(-3*\x)});
\draw[dashed, gray] (0,3) node[left] {$3$} -- (5,3);
\draw[dashed, gray] (-0.3,0) -- (5,0);
\node[right, font=\small] at (3,0.5) {$f(t)=e^{-t}+2e^{-3t}$};
\node[font=\small] at (0.3,2.5) {$f(0^+)=3$};
\node[font=\small] at (4,0.3) {$f(\infty)=0$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.8: Convolutie via Laplace}

\textbf{Gegeven:} $f(t) = u(t) - u(t-1)$, $g(t) = e^{-2t}u(t)$

\textbf{Bepaal:} $y(t) = (f*g)(t)$ via Laplacetransformatie

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Laplace-transformaties:}

\[F(s) = \mathcal{L}\{u(t)-u(t-1)\} = \frac{1}{s} - e^{-s} \cdot \frac{1}{s} = \frac{1-e^{-s}}{s}\]

\[G(s) = \mathcal{L}\{e^{-2t}u(t)\} = \frac{1}{s+2}\]

\item \textbf{Convolutie-theorema (Formularium \ref{form:laplace-prop}):}

$y(t) = f(t) * g(t) \Rightarrow Y(s) = F(s) \cdot G(s)$

\[Y(s) = \frac{1-e^{-s}}{s(s+2)} = (1-e^{-s}) \cdot \frac{1}{s(s+2)}\]

\item \textbf{Partieelbreuken voor basale vorm:}

\[\frac{1}{s(s+2)} = \frac{1}{2}\left(\frac{1}{s} - \frac{1}{s+2}\right)\]

Inverse: $\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s(s+2)}\right\} = \frac{1}{2}(1-e^{-2t})u(t)$

\item \textbf{Met verschuiving (tijdsverschuivingsstelling):}

De factor $e^{-s}$ veroorzaakt een verschuiving met 1 seconde:

$\mathcal{L}^{-1}\{e^{-s} \cdot \ldots\} = \text{origineel signaal verschoven met 1 seconde}$

\[y(t) = \begin{cases}
\dfrac{1}{2}(1-e^{-2t}), & 0 \le t < 1\\[8pt]
\dfrac{1}{2}(1-e^{-2t}) - \dfrac{1}{2}(1-e^{-2(t-1)}), & t \ge 1
\end{cases}\]

Vereenvoudiging voor $t \ge 1$:

\[y(t) = \frac{1}{2}\left[e^{-2(t-1)} - e^{-2t}\right] = \frac{1}{2}e^{2}\cdot e^{-2t} - \frac{1}{2}e^{-2t} = \frac{1}{2}(e^2-1)e^{-2t}\]

Of: $y(t) = \dfrac{1}{2}(1-e^{-2})\cdot e^{-2(t-1)}$ voor $t \ge 1$

\item \textbf{Fysische interpretatie:}

Voor $0 \le t < 1$: Rechthoekpuls gaat door exponentiëel gedempt systeem

Voor $t \ge 1$: Puls stopt, systeem dempt uit met tijdsconstante $\tau = 1/2$ s
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.9: Samenvattingsoefening}

\textbf{Gegeven:} Verschillende signalen en transformaties

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Standaard Laplace-paren (Formularium \ref{form:laplace-pairs}):}

\[\mathcal{L}\{u(t)\} = \frac{1}{s}, \quad \mathcal{L}\{e^{-at}u(t)\} = \frac{1}{s+a}, \quad \mathcal{L}\{t^nu(t)\} = \frac{n!}{s^{n+1}}\]

\item \textbf{Vermenigvuldiging met tijd (Formularium \ref{form:laplace-prop}):}

Eigenschap: $\mathcal{L}\{t f(t)\} = -\dfrac{dF(s)}{ds}$

Voor $\mathcal{L}\{t^2 e^{-3t}u(t)\}$:

Basis: $e^{-3t}u(t) \leftrightarrow \dfrac{1}{s+3}$

\[\mathcal{L}\{t e^{-3t}u(t)\} = -\frac{d}{ds}\left[\frac{1}{s+3}\right] = \frac{1}{(s+3)^2}\]

\[\mathcal{L}\{t^2 e^{-3t}u(t)\} = -\frac{d}{ds}\left[\frac{1}{(s+3)^2}\right] = \frac{2}{(s+3)^3}\]

\item \textbf{Inverse Laplacetransformatie met gemengde vormen:}

\[F(s) = \frac{1}{s+3} + \frac{2}{s^2} + \frac{4}{s^2+9}\]

Per term:

$\frac{1}{s+3} \leftrightarrow e^{-3t}u(t)$

$\frac{2}{s^2} \leftrightarrow 2tu(t)$

$\frac{4}{s^2+9} = \frac{4}{3} \cdot \frac{3}{s^2+9} \leftrightarrow \frac{4}{3}\sin(3t)u(t)$

\[f(t) = e^{-3t}u(t) + 2tu(t) + \frac{4}{3}\sin(3t)u(t)\]

\item \textbf{Geavanceerde inverse (complexe polen):}

\[H(s) = \frac{s+5}{s^2+6s+13}\]

Kwadraatafsplitsing van noemer: $s^2+6s+13 = (s+3)^2 + 4$

Herschrijf teller: $s+5 = (s+3) + 2$

\[\frac{(s+3)+2}{(s+3)^2+4} = \frac{s+3}{(s+3)^2+4} + \frac{2}{(s+3)^2+4}\]

Inverse (Formularium \ref{form:laplace-pairs}): $e^{-\alpha t}\cos(\beta t) \leftrightarrow \dfrac{s+\alpha}{(s+\alpha)^2+\beta^2}$ en $e^{-\alpha t}\sin(\beta t) \leftrightarrow \dfrac{\beta}{(s+\alpha)^2+\beta^2}$

\[h(t) = e^{-3t}\cos(2t)u(t) + e^{-3t}\sin(2t)u(t) = e^{-3t}[\cos(2t) + \sin(2t)]u(t)\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.9}

	\textbf{Gegeven:} Eenvoudige signalen met stapfunctie $u(t)$.

	\textbf{Vraag:} Bepaal enkele Laplace-paren en een inverse Laplace.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\mathcal{L}\{u(t)\}=\displaystyle \int_0^{\infty} e^{-st}dt=\frac{1}{s}$ (Formularium: $u(t)\leftrightarrow\frac{1}{s}$ in \ref{form:laplace-pairs} en definitie in \ref{form:laplace-def}).

\item $\mathcal{L}\{e^{-2t}u(t)\}=\displaystyle \int_0^{\infty} e^{-(s+2)t}dt=\frac{1}{s+2}$ (Formularium: $e^{-at}u(t)\leftrightarrow\frac{1}{s+a}$ in \ref{form:laplace-pairs} en translatie in $s$ in \ref{form:laplace-prop}).

\item $\mathcal{L}\{t\,u(t)\}=\frac{1}{s^2}$ (Formularium: $t^n u(t)\leftrightarrow\frac{n!}{s^{n+1}}$ met $n=1$ in \ref{form:laplace-pairs}).

\item
\[
F(s)=\frac{1}{s+3}+\frac{2}{s^2}\quad\Rightarrow\quad f(t)=e^{-3t}u(t)+2t\,u(t).
\]
(Formularium: $\frac{1}{s+a}\leftrightarrow e^{-at}u(t)$ en $\frac{1}{s^2}\leftrightarrow t\,u(t)$ in \ref{form:laplace-pairs}.)
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.10: Staprespons Eerste-Orde Systeem}

\textbf{Gegeven:} $H(s) = \dfrac{2}{0.5s+1}$, ingangssignaal $x(t) = 3u(t)$

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Laplace-analyse:}

Gegeven: $H(s) = \dfrac{2}{0.5s+1} = \dfrac{2}{0.5(s+2)} = \dfrac{4}{s+2}$ (herschrijven voor standaardvorm)

Met ingang $X(s) = \dfrac{3}{s}$:

\[Y(s) = H(s) \cdot X(s) = \frac{4}{s+2} \cdot \frac{3}{s} = \frac{12}{s(s+2)}\]

\item \textbf{Partieelbreukontwikkeling:}

\[\frac{12}{s(s+2)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s+2}\]

Voor $s=0$: $12 = A(2) \Rightarrow A = 6$

Voor $s=-2$: $12 = B(-2) \Rightarrow B = -6$

\[Y(s) = \frac{6}{s} - \frac{6}{s+2}\]

\item \textbf{Inverse Laplace (tijd-domein):}

\[y(t) = 6u(t) - 6e^{-2t}u(t) = 6(1 - e^{-2t})u(t)\]

\item \textbf{Karakteristieken:}

\begin{itemize}
\item Uiteindelijke/steadystate waarde: $y_{\infty} = \lim_{t \to \infty} 6(1-e^{-2t}) = 6$
\item Tijdsconstante: $\tau = \dfrac{1}{2}$ s (inverse van pool $s=-2$)
\item Settling time (2\% criterium): $t_s \approx 4\tau = 2$ s
\item Waarde op $t=\tau$: $y(0.5) = 6(1-e^{-1}) \approx 3.8$ (ongeveer 63\% van eindwaarde)
\end{itemize}

\item \textbf{Grafische voorstelling:}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=1.2cm, y=1cm]
\draw[->] (-0.3,0) -- (5,0) node[right] {$t$ (s)};
\draw[->] (0,-0.3) -- (0,7) node[above] {$y(t)$};
\draw[thick,domain=0:4.8,samples=150] plot (\x,{6*(1-exp(-2*\x))});
\draw[dashed, gray] (0,6) -- (4.8,6) node[right, font=\small] {$y_{\infty}=6$};
\draw[dotted] (0.5,-0.3) -- (0.5,3.79) node[above, font=\tiny] {$\tau=0.5$s};
\draw[dotted] (0.5,3.79) -- (0,3.79);
\node[left, font=\small] at (-0.1,3.79) {3.8};
\draw[dashed, gray, opacity=0.5] (0.5,0) -- (0.5,3.79);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Interpretatie:} Het eerste-orde systeem bereikt in één tijdsconstante ($\tau = 0.5$ s) ongeveer 63\% van de eindwaarde. De responsie is exponentieel zonder overshoot (karakteristiek voor eerste-orde systemen met reële pool).

\item \textbf{Verificatie via eindwaardestelling:}

\[\lim_{t \to \infty} y(t) = \lim_{s \to 0} sY(s) = \lim_{s \to 0} \frac{12}{s+2} = 6 \,\checkmark\]

Klopt met directe berekening: $y(\infty) = H(0) \cdot x = 2 \cdot 3 = 6$ (DC gain $H(0) = 2$)
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.11: Inverse Laplace met Tijdsverschuiving}

\textbf{Gegeven:} $F(s) = \frac{2e^{-2s}}{s(s+2)}$

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Partieelbreukontwikkeling van $G(s) = \frac{2}{s(s+2)}$:}

\[\frac{2}{s(s+2)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s+2}\]

Voor $s=0$: $2 = 2A \Rightarrow A = 1$; Voor $s=-2$: $2 = -2B \Rightarrow B = -1$

Dus: $G(s) = \frac{1}{s} - \frac{1}{s+2}$

\item \textbf{Inverse Laplacetransformatie zonder $e^{-2s}$:}

\[g(t) = (1-e^{-2t})u(t)\]

\item \textbf{Verschuivingsstelling toepassen:} $f(t) = g(t-2) = (1-e^{-2(t-2)})u(t-2)$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 3.12: DV met Beginvoorwaarden}

\textbf{Gegeven:} $y'' + 4y' + 3y = 6u(t)$, met $y(0)=1$ en $y'(0)=-2$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Laplacetransformatie met beginvoorwaarden:}

\[[s^2Y(s) - s + 2] + 4[sY(s) - 1] + 3Y(s) = \frac{6}{s}\]

\[Y(s)(s^2 + 4s + 3) = \frac{s^2 + 2s + 6}{s}\]

\item \textbf{Partieelbreukontwikkeling van } $\frac{s^2 + 2s + 6}{s(s+1)(s+3)}$:

Voor $s=0$: $A = 2$; Voor $s=-1$: $B = -2.5$; Voor $s=-3$: $C = 1.5$

\item \textbf{Inverse Laplace:} $y(t) = (2 - 2.5e^{-t} + 1.5e^{-3t})u(t)$

\item \textbf{Controle:} $y(0) = 2 - 2.5 + 1.5 = 1$ \checkmark, $y'(0) = 2.5 - 4.5 = -2$ \checkmark
\end{enumerate}

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 4: Fouriertransformatie}

\subsubsection*{Oplossing 4.1: Rechthoekpuls Fouriertransformatie}

\textbf{Gegeven:} $f(t) = A$ voor $-T/2 < t < T/2$, 0 elders

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Fouriertransformatie (Formularium \ref{form:ft-def}):}

Definitie: $F(j\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t)e^{-j\omega t}dt$

\[\mathcal{F}\{f(t)\} = \int_{-T/2}^{T/2} A e^{-j\omega t} dt = A \left[ \frac{e^{-j\omega t}}{-j\omega} \right]_{-T/2}^{T/2}\]

\[= \frac{A}{-j\omega}(e^{-j\omega T/2} - e^{j\omega T/2}) = \frac{A}{j\omega}(e^{j\omega T/2} - e^{-j\omega T/2})\]

Via Euler: $e^{jx} - e^{-jx} = 2j\sin(x)$

\[= \frac{A}{j\omega} \cdot 2j\sin(\omega T/2) = \frac{2A\sin(\omega T/2)}{\omega} = AT \cdot \frac{\sin(\omega T/2)}{\omega T/2}\]

\item \textbf{Sinc-notatie:} $F(j\omega) = AT \cdot \text{sinc}\left(\frac{\omega T}{2}\right)$ \checkmark

Dit komt overeen met Formularium \ref{form:ft-pairs} (Block-paar).

\item \textbf{Nulpunten:} $\sin(\omega T/2) = 0$ als $\frac{\omega T}{2} = n\pi$ voor $n = \pm 1, \pm 2, \ldots$

Dus: $\omega_n = \pm\frac{2\pi}{T}, \pm\frac{4\pi}{T}, \ldots$ (eerste nulpunt: $\omega = 2\pi/T$)
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.2}

\textbf{Gegeven:} Fouriertransformatie verschuivingsstelling; puls met amplitude $A=2$, breedte $T=2$, verschoven naar $t_0=1$.

\textbf{Vraag:} Bewijs stelling; bepaal Fouriertransformatie; effect op spektra.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Verschuivingsstelling (Formularium \ref{form:ft-prop}):}

\[\mathcal{F}\{f(t-t_0)\} = e^{-j\omega t_0} F(j\omega)\]

\textbf{Bewijs:}

\[\mathcal{F}\{f(t-t_0)\} = \int_{-\infty}^{\infty} f(t-t_0) e^{-j\omega t} dt\]

Substitutie $u = t - t_0$ (dus $dt = du$):

\[= \int_{-\infty}^{\infty} f(u) e^{-j\omega(u+t_0)} du = e^{-j\omega t_0} \int_{-\infty}^{\infty} f(u) e^{-j\omega u} du = e^{-j\omega t_0} F(j\omega)\]

\item \textbf{Toepassing op puls:} Voor puls van $t=1$ tot $t=3$ (dus $t_0=1$, $A=2$, $T=2$):

Onverschoven puls: $F_0(j\omega) = 2 \cdot 2 \cdot \text{sinc}(\omega) = 4\text{sinc}(\omega)$

Verschoven puls: \[F(j\omega) = 4\text{sinc}(\omega) \cdot e^{-j\omega}\]

\item \textbf{Spectrale gevolgen:}

Amplitudespectrum: $|F(j\omega)| = |e^{-j\omega}| \cdot |4\text{sinc}(\omega)| = 4|\text{sinc}(\omega)|$ (identiek!) \checkmark

Fasespectrum: $\arg F(j\omega) = -\omega + \arg(\text{sinc}(\omega))$ (lineaire fase-lag van $-\omega$)

Fysisch: Verschuiving veroorzaakt geen amplitudeverandering, alleen lineaire fasevertraging.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.3}

\textbf{Gegeven:} $x(t) = \cos(10\pi t) \cdot \text{rect}(t)$ met $\text{rect}(t) = u(t+1) - u(t-1)$.

\textbf{Vraag:} Pas modulatiestelling toe; schets spektra.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Modulatiestelling (af te leiden uit Formularium: cosinus-paar \ref{form:ft-pairs} en translatie/convolutie-eigenschappen \ref{form:ft-prop}):
\[
\mathcal{F}\{\cos(\omega_0 t) f(t)\} = \frac{1}{2}[F(j(\omega-\omega_0)) + F(j(\omega+\omega_0))]
\]

Voor $\text{rect}(t)$: $F_{\text{rect}}(j\omega) = 2\text{sinc}(\omega)$ (Formularium: Block-paar \ref{form:ft-pairs}).

Voor $x(t)$ met $\omega_0 = 10\pi$:
\[
X(j\omega) = \frac{1}{2}[2\text{sinc}(\omega-10\pi) + 2\text{sinc}(\omega+10\pi)] = \text{sinc}(\omega-10\pi) + \text{sinc}(\omega+10\pi)
\]

\item Het spectrum bestaat uit twee verschoven sinc-functies gecentreerd op $\omega = \pm 10\pi$.

De modulatiestelling toont dat vermenigvuldiging in het tijdsdomein resulteert in convolutie in het frequentiedomein (via dualiteit).
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.4: Parseval's Energiestelling}

\textbf{Gegeven:} $f(t) = e^{-t}u(t)$ (exponentieel afnemend signaal).

\textbf{Vraag:} Bepaal energie in tijdsdomein; bepaal Fouriertransformatie; verifieer Parseval's stelling.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Energie in tijdsdomein:}

\[E_{\text{t}} = \int_0^{\infty} |e^{-t}|^2 dt = \int_0^{\infty} e^{-2t} dt = \left[-\frac{1}{2}e^{-2t}\right]_0^{\infty} = \frac{1}{2} \text{ J}\]

\item \textbf{Fouriertransformatie:} Via Laplace-paar $e^{-t}u(t) \Leftrightarrow \frac{1}{s+1}$ (Formularium \ref{form:laplace-pairs}) en LT→FTC-link:

\[F(j\omega) = \frac{1}{1+j\omega}\]

Magnitude:

\[|F(j\omega)| = \frac{1}{\sqrt{1+\omega^2}}, \quad |F(j\omega)|^2 = \frac{1}{1+\omega^2}\]

\item \textbf{Parseval's Energiestelling (Formularium \ref{form:ft-prop}):}

\[E_{\text{f}} = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} |F(j\omega)|^2 d\omega = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+\omega^2} d\omega\]

\textbf{Stap 1:} Standaardintegraal: $\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+\omega^2} d\omega = [\arctan(\omega)]_{-\infty}^{\infty}$

\textbf{Stap 2:} Limieten: $\arctan(\infty) - \arctan(-\infty) = \frac{\pi}{2} - (-\frac{\pi}{2}) = \pi$

\textbf{Stap 3:} Energie:

\[E_{\text{f}} = \frac{1}{2\pi} \cdot \pi = \frac{1}{2} \text{ J} \quad \checkmark\]

Conclusie: $E_{\text{t}} = E_{\text{f}} = 0.5$ J (Parseval geverifieerd!)
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.5: Exponentieel Signaal en Bandbreedte}

\textbf{Gegeven:} $f(t) = e^{-a|t|}$ met $a > 0$ (tweezijdig exponentieel signaal).

\textbf{Vraag:} Bepaal Fouriertransformatie; bereken amplitudespectrum; bepaal 3dB-bandbreedte.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Fouriertransformatie (Formularium \ref{form:ft-def}):}

\[F(j\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-a|t|} e^{-j\omega t} dt\]

Splits op bij $t=0$ (gebruik $|t| = -t$ voor $t<0$ en $|t|=t$ voor $t>0$):

\[F(j\omega) = \int_{-\infty}^{0} e^{at} e^{-j\omega t} dt + \int_{0}^{\infty} e^{-at} e^{-j\omega t} dt = \int_{-\infty}^{0} e^{(a-j\omega)t} dt + \int_{0}^{\infty} e^{-(a+j\omega)t} dt\]

\textbf{Eerste integraal:} $\left[\frac{e^{(a-j\omega)t}}{a-j\omega}\right]_{-\infty}^{0} = \frac{1}{a-j\omega}$

\textbf{Tweede integraal:} $\left[\frac{-e^{-(a+j\omega)t}}{a+j\omega}\right]_{0}^{\infty} = \frac{1}{a+j\omega}$

\textbf{Samenvoegen:}

\[F(j\omega) = \frac{1}{a-j\omega} + \frac{1}{a+j\omega} = \frac{a+j\omega+a-j\omega}{a^2+\omega^2} = \frac{2a}{a^2+\omega^2}\]

\item \textbf{Amplitudespectrum:} $|F(j\omega)| = \frac{2a}{a^2+\omega^2}$ (zuiver reëel, dus fasespectrum = 0)

Maximale waarde: $|F(0)| = \frac{2}{a}$

\item \textbf{3dB-Bandbreedte:} Waarden waar $|F(j\omega)| = |F(0)|/\sqrt{2}$:

\[\frac{2a}{a^2+\omega^2} = \frac{2}{a\sqrt{2}} \quad \Rightarrow \quad a^2 + \omega^2 = a\sqrt{2} \quad \Rightarrow \quad \omega_{3dB} = a\]

(Opmerking: bij de halve-vermogen-frequentie geldt $a^2 + \omega_{3dB}^2 = 2a^2$)

Volle 3dB-bandbreedte: $B_{3dB} = 2a$ rad/s
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.6: Fouriertransformatie van Impulsen}

\textbf{Gegeven:} Drie verschillende signalen: Dirac-puls $\delta(t)$, verschoven puls, cosinus.

\textbf{Vraag:} Bepaal Fouriertransformaties; vergelijk spectrale karakteristieken.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{$f(t) = \delta(t)$:}

\[F(j\omega) = 1 \quad \text{voor alle } \omega\]

(Formularium: impuls-paar \ref{form:ft-pairs})

Fysische betekenis: Perfecte impuls bevat alle frequenties met gelijk gewicht → wit spectrum.

\item \textbf{$f(t) = \delta(t-t_0)$:}

Via verschuivingsstelling (Formularium \ref{form:ft-prop}):

\[F(j\omega) = e^{-j\omega t_0}\]

Amplitude: $|F(j\omega)| = 1$ (onafhankelijk van $t_0$!)

Fase: $\angle F(j\omega) = -\omega t_0$ (lineair met frequentie)

Fysisch: Verschuiving verandert amplitudespectrum niet, alleen faseverandering.

\item \textbf{$f(t) = \cos(\omega_0 t)$:}

\[\cos(\omega_0 t) = \frac{1}{2}(e^{j\omega_0 t} + e^{-j\omega_0 t})\]

Via complexe exponentieel-paren (Formularium \ref{form:ft-pairs}):

\[F(j\omega) = \pi\delta(\omega-\omega_0) + \pi\delta(\omega+\omega_0)\]

Dit zijn twee discrete impulsen op frequenties $\pm\omega_0$ met respectievelijk gewicht $\pi$.

Fysisch: Cosinus bevat precies twee frequentiecomponenten (positief en negatief).
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.7: Blokpuls en Tijdverschuiving}

\textbf{Gegeven:} $x(t) = 2$ op $(-1/2, 1/2)$, nul elders; $y(t) = x(t-1/4)$ (verschoven puls).

\textbf{Vraag:} Bepaal $X(j\omega)$ en $Y(j\omega)$; vergelijk magnitudes en fases.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{$X(j\omega)$ voor blokpuls:} Amplitude $A=2$, breedte $L=1$, gecentreerd op $t=0$:

Formularium: blok-paar \ref{form:ft-pairs}:

\[X(j\omega) = AL \cdot \text{sinc}\left(\frac{\omega L}{2}\right) = 2 \cdot 1 \cdot \text{sinc}\left(\frac{\omega}{2}\right) = 2\text{sinc}\left(\frac{\omega}{2}\right)\]

Nulpunten: $\text{sinc}(\omega/2) = 0$ wanneer $\omega/2 = \pm\pi, \pm2\pi, \ldots$ dus $\omega = \pm 2\pi, \pm 4\pi, \ldots$

\item \textbf{$Y(j\omega)$ voor verschoven puls:} Verschoven naar $t=1/4$:

Formularium: verschuivingsstelling \ref{form:ft-prop}:

\[Y(j\omega) = e^{-j\omega/4} \cdot X(j\omega) = 2e^{-j\omega/4} \text{sinc}\left(\frac{\omega}{2}\right)\]

\item \textbf{Vergelijking magnitudes en fase:}

Magnitude: $|Y(j\omega)| = |e^{-j\omega/4}| \cdot |X(j\omega)| = 1 \cdot |X(j\omega)| = |X(j\omega)|$ (identiek!) \checkmark

Fase: $\arg Y(j\omega) = -\omega/4 + \arg X(j\omega)$ (extra lineaire fase van $-\omega/4$)

\textbf{Conclusie:} Tijdverschuiving verandert amplitudespectrum niet, voegt alleen lineaire fasevertraging toe.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.8}

	\textbf{Gegeven:} $\mathcal{F}\{\delta(t)\}=1$ en tijdverschuiving.

	\textbf{Vraag:} Bepaal FTC van verschoven delta's en een lineaire combinatie.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Met de verschuivingsstelling (Formularium: translatie \ref{form:ft-prop}) en het paar $\delta(t)\leftrightarrow 1$ (\ref{form:ft-pairs}):
\[
\mathcal{F}\{\delta(t-t_0)\}=e^{-j\omega t_0}.
\]

\item Voor $x(t)=2\delta(t)-\delta(t-1)$:
\[
X(j\omega)=2\cdot 1- e^{-j\omega}=2-e^{-j\omega}.
\]

\item \textbf{Amplitudespectrum berekening:}

\textbf{Stap 1:} Schrijf $e^{-j\omega} = \cos\omega - j\sin\omega$ (Euler):
\[
X(j\omega) = 2 - (\cos\omega - j\sin\omega) = (2-\cos\omega) + j\sin\omega
\]

\textbf{Stap 2:} Bereken de modulus:
\[
|X(j\omega)| = \sqrt{(2-\cos\omega)^2 + (\sin\omega)^2}
\]

\textbf{Stap 3:} Uitwerken (gebruik $\cos^2\omega + \sin^2\omega = 1$):

\begin{align}
|X(j\omega)|^2 &= 4 - 4\cos\omega + \cos^2\omega + \sin^2\omega\\
&= 5 - 4\cos\omega
\end{align}

Dus: $|X(j\omega)| = \sqrt{5 - 4\cos\omega}$

\item \textbf{Bijzondere waarden:}

$\omega = 0$: $|X(0)| = \sqrt{5-4} = 1$ (totale impulssterkte)

$\omega = \pi$: $|X(\pi)| = \sqrt{5+4} = 3$ (maximaal)

$\omega = \pi/2$: $|X(\pi/2)| = \sqrt{5} \approx 2.24$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.9: Spectrum van Samengesteld Signaal}

\textbf{Gegeven:} $y(t) = x(t-3) + x(t+3)$

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Met de verschuivingsstelling (Formularium \ref{form:ft-prop}):
\[
Y(j\omega) = X(j\omega)e^{-j3\omega} + X(j\omega)e^{j3\omega}
\]

\item Factorisering:
\[
Y(j\omega) = X(j\omega)(e^{-j3\omega} + e^{j3\omega}) = 2X(j\omega)\cos(3\omega)
\]

\item Fysische interpretatie: Het spectrum van $x$ wordt gemodulateerd met een cosinusfactor. Dit is een staande-golfpatroon met nulpunten waar $\cos(3\omega) = 0$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 4.10: Dualiteitseigenschap van FTC}

\textbf{Gegeven:} $x(t) = \frac{1}{1+t^2}$ (gebruik dualiteit)

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Herken de standaardpaar (Formularium \ref{form:ft-pairs}):
\[
\frac{1}{a^2+t^2} \leftrightarrow \frac{\pi}{a}e^{-a|\omega|}
\]

Voor $a=1$: $\frac{1}{1+t^2} \leftrightarrow \pi e^{-|\omega|}$

\item \textbf{Dualiteitsstelling} (Formularium \ref{form:ft-prop}): Als $f(t) \leftrightarrow F(j\omega)$, dan $F(jt) \leftrightarrow 2\pi f(-\omega)$

In ons geval: $\mathcal{F}\left\{\frac{1}{1+t^2}\right\} = \pi e^{-|\omega|}$

\item Verificatie: $\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+t^2}dt = \pi$ (arctangenstelling) \checkmark
\end{enumerate}

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 5: Fourierreeksen}

\subsubsection*{Oplossing 5.1}

\textbf{Gegeven:} Blokgolf met periode $T = 2$: $f(t) = 1$ voor $0 < t < 1$, $f(t) = -1$ voor $1 < t < 2$.

\textbf{Vraag:} Bepaal symmetrie; bereken Fourierco\"effici\"enten; schrijf reeks tot 3e harmonische.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item De functie is \textbf{oneven}: $f(-t) = -f(t)$ (na periodieke uitbreiding)

\item Fourierco\"effici\"enten ($\omega_0 = \pi$ rad/s, Formularium: cartesische vorm \ref{form:fs-cart}):

\textbf{Stap 1: Bereken $a_0$ (DC-component):}
\[
a_0 = \frac{2}{T}\int_0^T f(t)dt = \frac{2}{2}\int_0^2 f(t)dt = \int_0^1 1\,dt + \int_1^2 (-1)\,dt = 1 - 1 = 0
\]

\textbf{Stap 2: Bepaal $a_n$ (omdat $f(t)$ oneven is):}

Voor oneven functies geldt $a_n = 0$ voor alle $n$.

\textbf{Stap 3: Bereken $b_n$:}
\[
b_n = \frac{2}{T}\int_0^T f(t)\sin(n\omega_0 t)dt = \int_0^1 \sin(n\pi t)dt - \int_1^2 \sin(n\pi t)dt
\]
\[
= \left[-\frac{\cos(n\pi t)}{n\pi}\right]_0^1 - \left[-\frac{\cos(n\pi t)}{n\pi}\right]_1^2
\]
\[
= \frac{1 - \cos(n\pi)}{n\pi} - \frac{\cos(2n\pi) - \cos(n\pi)}{n\pi} = \frac{2(1 - \cos(n\pi))}{n\pi}
\]

Voor oneven $n$: $\cos(n\pi) = -1$, dus $b_n = \frac{4}{n\pi}$

Voor even $n$: $\cos(n\pi) = 1$, dus $b_n = 0$

\item Fourierreeks tot 3e harmonische:

\[
f(t) \approx \frac{4}{\pi}\sin(\pi t) + \frac{4}{3\pi}\sin(3\pi t)
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 5.2}

\textbf{Gegeven:} Zaagtandgolf: $f(t) = 2t$ voor $0 < t < 1$ met periode $T = 1$.

\textbf{Vraag:} Bereken $a_0$, $b_1$, $b_2$; schrijf Fouriersom met 2 termen.

\textbf{Oplossing:}

Periode $T=1 \Rightarrow \omega_0 = 2\pi$ (Formularium: cartesische Fourierreeks \ref{form:fs-cart}).

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{DC-component:}

\[
a_0 = \frac{1}{T}\int_0^T f(t)dt = \int_0^1 2t \, dt = [t^2]_0^1 = 1
\]

\item \textbf{Berekening van $b_n$ met parti"ele integratie:}

Formularium: $b_n = \frac{2}{T}\int_0^T f(t)\sin(n\omega_0 t)dt$ (\ref{form:fs-cart}).

\[
b_n = 2\int_0^1 2t\sin(2\pi n t)dt = 4\int_0^1 t\sin(2\pi n t)dt
\]

\emph{Parti"ele integratie:} $\int u\,dv = uv - \int v\,du$ met $u = t$, $dv = \sin(2\pi n t)dt$:

\[
du = dt, \quad v = -\frac{\cos(2\pi n t)}{2\pi n}
\]

\[
b_n = 4\left[t \cdot \left(-\frac{\cos(2\pi n t)}{2\pi n}\right)\Big|_0^1 + \int_0^1 \frac{\cos(2\pi n t)}{2\pi n}dt\right]
\]

\[
= 4\left[-\frac{\cos(2\pi n)}{2\pi n} + \frac{\sin(2\pi n t)}{(2\pi n)^2}\Big|_0^1\right]
\]

Aangezien $\cos(2\pi n) = 1$ en $\sin(2\pi n) = 0$:

\[
b_n = 4\left(-\frac{1}{2\pi n}\right) = -\frac{2}{\pi n}
\]

Dus: $b_1 = -\frac{2}{\pi}$, $b_2 = -\frac{1}{\pi}$

\item Benaderende Fouriersom:

\[
f(t) \approx 1 - \frac{2}{\pi}\sin(2\pi t) - \frac{1}{\pi}\sin(4\pi t)
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 5.3}

\textbf{Gegeven:} Driehoekgolf: $f(t) = t$ voor $0 \le t < 1$, $f(t) = 2-t$ voor $1 \le t < 2$, periode $T = 2$.

\textbf{Vraag:} Bepaal symmetrie; bereken co\"effici\"enten; schrijf eerste drie niet-nul termen.

\textbf{Oplossing:}

Periode $T=2 \Rightarrow \omega_0 = \pi$ (Formularium: cartesische vorm \ref{form:fs-cart}).

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Symmetrie: Dit signaal is \textbf{even} rond $t=1$: $f(1-\tau) = f(1+\tau)$

Voor even functie: $b_n = 0$ voor alle $n$.

\item \textbf{DC-component:}

\[
a_0 = \frac{1}{T}\int_0^T f(t)dt = \frac{1}{2}\left(\int_0^1 t\,dt + \int_1^2 (2-t)dt\right)
\]

\[
= \frac{1}{2}\left(\left[\frac{t^2}{2}\right]_0^1 + \left[2t - \frac{t^2}{2}\right]_1^2\right) = \frac{1}{2}\left(\frac{1}{2} + (4-2) - (2-\frac{1}{2})\right) = \frac{1}{2}
\]

\item \textbf{Berekening van $a_n$:}

Formularium: $a_n = \frac{2}{T}\int_0^T f(t)\cos(n\omega_0 t)dt$ (\ref{form:fs-cart}).

\[
a_n = \int_0^1 t\cos(n\pi t)dt + \int_1^2 (2-t)\cos(n\pi t)dt
\]

\emph{Parti\"ele integratie eerste integraal:}

\[
\int_0^1 t\cos(n\pi t)dt = \left[\frac{t\sin(n\pi t)}{n\pi}\right]_0^1 + \frac{1}{n\pi}\int_0^1 \sin(n\pi t)dt
\]

\[
= 0 + \frac{1}{n\pi}\left[-\frac{\cos(n\pi t)}{n\pi}\right]_0^1 = \frac{1}{n^2\pi^2}(1 - \cos(n\pi))
\]

Symmetrisch voor tweede integraal: ook $\frac{1}{n^2\pi^2}(1 - \cos(n\pi))$.

Dus:

\[
a_n = \frac{2}{n^2\pi^2}(1 - \cos(n\pi)) = \frac{2}{n^2\pi^2}(1 - (-1)^n)
\]

Voor oneven $n$: $a_n = \frac{4}{n^2\pi^2}$; voor even $n$: $a_n = 0$.

\item Eerste drie niet-nul termen:

\[
f(t) \approx \frac{1}{2} + \frac{4}{\pi^2}\cos(\pi t) + \frac{4}{9\pi^2}\cos(3\pi t)
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 5.4: Parseval's Stelling voor Fourierreeksen}

\textbf{Gegeven:} Blokgolf uit oefening 5.1: $f(t) = 1$ voor $0<t<1$, $f(t)=-1$ voor $1<t<2$, periode $T=2$.

\textbf{Vraag:} Bepaal gemiddelde macht beide via integratie en Parseval; controleer equivalentie.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Gemiddelde macht via tijdsdomein-integratie:}

\[P = \frac{1}{T}\int_0^T |f(t)|^2 dt = \frac{1}{2}\left(\int_0^1 1^2 dt + \int_1^2 (-1)^2 dt\right) = \frac{1}{2}[1+1] = 1 \text{ W}\]

\item \textbf{Fourier-coëfficiënten uit Opl. 5.1:}

Voor de blokgolf: $a_0 = 0$, $a_n = 0$ (oneven functie), en $b_n = \frac{4}{n\pi}$ voor oneven $n$.

\item \textbf{Parseval's Stelling (Formularium \ref{form:fs-cart}):}

\[P = a_0^2 + \frac{1}{2}\sum_{n=1}^{\infty} (a_n^2 + b_n^2) = 0 + \frac{1}{2}\sum_{n=1,3,5,...}^{\infty} \left(\frac{4}{n\pi}\right)^2\]

\[= \frac{8}{\pi^2}\sum_{n=1,3,5,...}^{\infty} \frac{1}{n^2} = \frac{8}{\pi^2}\left(1 + \frac{1}{9} + \frac{1}{25} + \frac{1}{49} + ...\right)\]

\textbf{Standaardsum:} $\sum_{n=1,3,5,...} \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{8}$

\[P = \frac{8}{\pi^2} \cdot \frac{\pi^2}{8} = 1 \text{ W} \quad \checkmark\]

\textbf{Conclusie:} Beide methoden geven identieke gemiddelde macht, wat Parseval's stelling bewijst!
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 5.5}

	\textbf{Gegeven:} $T=2$ en $f(t)=1$ op $(0,1)$, $f(t)=0$ op $(1,2)$, periodiek.

	\textbf{Vraag:} Bepaal $c_k$ en link met FTC-samples.

	\textbf{Oplossing:}
De complexe Fourierco\"effici\"enten zijn
\[
c_k=\frac{1}{T}\int_{0}^{T} f(t)e^{-jk\omega_0 t}\,dt,\qquad \omega_0=\frac{2\pi}{T}=\pi.
\]
Omdat $f(t)=1$ enkel op $(0,1)$:
\[
c_k=\frac{1}{2}\int_{0}^{1} e^{-jk\pi t}\,dt.
\]
Voor $k\neq 0$:
\[
c_k=\frac{1}{2}\cdot \frac{1-e^{-jk\pi}}{jk\pi}=\frac{1}{2}\cdot\frac{1-(-1)^k}{jk\pi}.
\]
En
\[
c_0=\frac{1}{T}\int_0^T f(t)dt=\frac{1}{2}.
\]
Interpretatie: voor even $k$ is $1-(-1)^k=0$ dus $c_k=0$; enkel oneven harmonischen blijven over.

Link met formularium: $X(k\omega_0)=T\,c_k$ zegt dat de FTC van \emph{\'e\'en periode} (tijdsignaal op lengte $T$) gesampled op $\omega=k\omega_0$ gelijk is aan $T$ maal de FS-co\"effici\"ent.

\subsubsection*{Oplossing 5.6}

\textbf{Gegeven:} $T=2\pi$ en $f(t)=\sin(t)+2\cos(2t)$.

\textbf{Vraag:} Geef $\omega_0$ en de Fourierco\"effici\"enten $a_0,a_n,b_n$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\omega_0 = 2\pi/T = 1$.
\item Schrijf de re\'ele Fourierreeks (Formularium \ref{form:fs-cart}):
\[
f(t) = a_0 + \sum_{n=1}^{\infty} (a_n\cos(n t) + b_n\sin(n t)).
\]
Omdat $f(t)$ al in de basisvorm geschreven is met termen voor $n=1$ en $n=2$, herkennen we direct:
\[
a_0 = 0, \quad b_1 = 1, \quad a_2 = 2,
\]
en alle overige $a_n,b_n$ zijn nul.
\item Ter verificatie:
\[
b_1 = \frac{2}{T}\int_0^{T} f(t)\sin(t)\,dt = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi} \sin^2(t)\,dt = 1,
\]
\[
a_2 = \frac{2}{T}\int_0^{T} f(t)\cos(2t)\,dt = \frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi} 2\cos^2(2t)\,dt = 2.
\]
\end{enumerate}

We herkennen direct de standaardvorm
\[
f(t)=a_0+\sum_{n=1}^{\infty}\big(a_n\cos(nt)+b_n\sin(nt)\big).
\]
Vergelijken geeft:
\[
a_0=0,\quad b_1=1,\quad a_2=2,
\]
en alle andere $a_n,b_n$ zijn nul.

Dus de Fourierreeks is gewoon $f(t)=\sin(t)+2\cos(2t)$.

\subsubsection*{Oplossing 5.7: De Blokgolf (Symmetrie)}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item \textbf{Symmetrie:} $f(t)$ is \textbf{oneven}, want $f(-t) = -f(t)$. (De grafiek is puntsymmetrisch rond de oorsprong).
    \item \textbf{Gevolg:} $a_0 = 0$ (gemiddelde is 0) en alle $a_n = 0$. We hoeven alleen $b_n$ te berekenen.
    \item \textbf{Berekening $b_n$:}
    \[ b_n = \frac{1}{\pi} \int_{0}^{2\pi} f(t)\sin(nt)dt = \frac{2}{\pi} \int_{0}^{\pi} (1)\sin(nt)dt \]
    (We integreren over de halve periode en doen $\times 2$ vanwege symmetrie).
    \[ = \frac{2}{\pi} \left[ \frac{-\cos(nt)}{n} \right]_0^\pi = \frac{2}{n\pi} (1 - \cos(n\pi)) \]
    Als $n$ even is ($2, 4, \dots$), is $1-1=0$.
    Als $n$ oneven is ($1, 3, \dots$), is $1-(-1)=2$.
    Dus: $b_n = \frac{4}{n\pi}$ voor oneven $n$.
    \[ f(t) \approx \frac{4}{\pi}\sin(t) + \frac{4}{3\pi}\sin(3t) + \frac{4}{5\pi}\sin(5t) \]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 5.8: Inspectie}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Grondfrequentie van $4t$ en $10t$: De grootste gemene deler van 4 en 10 is 2. Dus $\omega_0 = 2$.
    \item De reeks is gewoon de som van sinussen/cosinussen.
    \[ a_0 = 3 \]
    \[ \text{Bij } 4t \ (2\omega_0): \quad a_2 = 2 \]
    \[ \text{Bij } 10t \ (5\omega_0): \quad b_5 = -5 \]
    Alle andere coëfficiënten zijn 0.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 5.9: Parseval}

Signaal: $3 + 2\cos(4t) - 5\sin(10t)$.
\[ P = a_0^2 + \frac{1}{2}a_2^2 + \frac{1}{2}b_5^2 \]
\[ P = 3^2 + \frac{1}{2}(2^2) + \frac{1}{2}(-5)^2 \]
\[ P = 9 + 2 + 12.5 = 23.5 \]

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 6: LTC-Systemen}

\subsubsection*{Oplossing 6.1: Staprespons via Convolutie en Laplace}

\textbf{Gegeven:} Eerste-orde systeem met impulsrespons $h(t) = 2e^{-5t}u(t)$ en ingangssignaal $x(t) = u(t)$.

\textbf{Vraag:} Bepaal systeemrespons $y(t)$ via convolutie; verifieer met Laplacetransformatie.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Convolutie in tijdsdomein:}

\[y(t) = h(t) * x(t) = \int_{-\infty}^{\infty} h(\tau)x(t-\tau)d\tau = \int_0^t 2e^{-5\tau}d\tau\]

\[\text{Integreer:} \quad y(t) = 2\left[-\frac{1}{5}e^{-5\tau}\right]_0^t = -\frac{2}{5}(e^{-5t}-1) = \frac{2}{5}(1-e^{-5t})u(t)\]

Steady-state waarde: $y(\infty) = \frac{2}{5}$ V

\item \textbf{Verificatie via Laplacetransformatie:}

\[H(s) = \frac{2}{s+5}, \quad X(s) = \frac{1}{s}, \quad Y(s) = H(s)X(s) = \frac{2}{s(s+5)}\]

\textbf{Partieelbreukontwikkeling:} Stel $\frac{2}{s(s+5)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s+5}$

Vermenigvuldig met $s(s+5)$: $2 = A(s+5) + Bs$

Voor $s=0$: $2 = 5A \Rightarrow A = \frac{2}{5}$

Voor $s=-5$: $2 = -5B \Rightarrow B = -\frac{2}{5}$

Dus: $Y(s) = \frac{2/5}{s} - \frac{2/5}{s+5}$

\textbf{Inverse Laplacetransformatie} (Formularium \ref{form:laplace-pairs}):

\[y(t) = \frac{2}{5} \cdot 1 - \frac{2}{5}e^{-5t} = \frac{2}{5}(1-e^{-5t})u(t) \quad \checkmark\]

Beide methoden geven hetzelfde resultaat!
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.2}

\textbf{Gegeven:} Massa-veer-dempersysteem: $m = 2$ kg, $k = 8$ N/m, $c = 4$ Ns/m.

\textbf{Vraag:} Schrijf DV; bepaal $\omega_0$; bepaal type demping.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Differentiaalvergelijking:

\[
2\frac{d^2y}{dt^2} + 4\frac{dy}{dt} + 8y = f(t)
\]

\item Natuurlijke eigenfrequentie:

\[
\omega_0 = \sqrt{\frac{k}{m}} = \sqrt{\frac{8}{2}} = 2 \text{ rad/s}
\]

\item Karakteristieke vergelijking: $2\lambda^2 + 4\lambda + 8 = 0 \Rightarrow \lambda^2 + 2\lambda + 4 = 0$

\[
\lambda = -1 \pm j\sqrt{3}
\]

Complexe wortels $\Rightarrow$ Het systeem is \textbf{ondergedempt}.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.3: Frequentierespons en Bandbreedte}

\textbf{Gegeven:} LTC-systeem met $H(s) = \frac{10}{s+5}$ (eerste-orde laagdoorsysteem).

\textbf{Vraag:} Bepaal frequentierespons; amplitude/fase; bepaal 3dB bandbreedte.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Frequentierespons} (substitutie $s = j\omega$):

\[H(j\omega) = \frac{10}{j\omega+5}\]

Multipliceer met toegevoegd complex getal:

\[H(j\omega) = \frac{10(5-j\omega)}{(5+j\omega)(5-j\omega)} = \frac{10(5-j\omega)}{25+\omega^2} = \frac{50}{25+\omega^2} - j\frac{10\omega}{25+\omega^2}\]

\item \textbf{Amplitude- en faserespons:}

\[|H(j\omega)| = \frac{10}{\sqrt{25+\omega^2}}, \quad \angle H(j\omega) = -\arctan(\omega/5)\]

DC-versterking: $|H(0)| = \frac{10}{5} = 2$

Hoge frequenties: $|H(j\omega)| \to 0$ als $\omega \to \infty$

\item \textbf{3dB-Bandbreedte} waar $|H(j\omega)| = |H(0)|/\sqrt{2}$:

\[\frac{10}{\sqrt{25+\omega^2}} = \frac{2}{\sqrt{2}} = \sqrt{2}\]

\[\sqrt{25+\omega^2} = \frac{10}{\sqrt{2}} = 5\sqrt{2}\]

\[25 + \omega^2 = 50 \quad \Rightarrow \quad \omega_{3dB} = 5 \text{ rad/s}\]

Dit geeft ook $f_{3dB} = \omega_{3dB}/(2\pi) \approx 0.796$ Hz
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.4}

\textbf{Gegeven:} Twee systemen in cascade: $H_1(s) = \frac{5}{s+2}$, $H_2(s) = \frac{3}{s+3}$.

\textbf{Vraag:} Bepaal totale overdracht; bepaal impulsrespons.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Totale overdracht:

\[
H(s) = H_1(s) \cdot H_2(s) = \frac{5}{s+2} \cdot \frac{3}{s+3} = \frac{15}{(s+2)(s+3)}
\]

\item \textbf{Impulsrespons via partieelbreuken:}

\[
\frac{15}{(s+2)(s+3)} = \frac{A}{s+2} + \frac{B}{s+3}
\]

Vermenigvuldigen met $(s+2)(s+3)$:

\[
15 = A(s+3) + B(s+2)
\]

Voor $s = -2$: $15 = A(1) \Rightarrow A = 15$

Voor $s = -3$: $15 = B(-1) \Rightarrow B = -15$

Dus:

\[
H(s) = \frac{15}{s+2} - \frac{15}{s+3}
\]

Inverse Laplacetransformatie (Formularium: $\frac{1}{s+a}\leftrightarrow e^{-at}u(t)$ in \ref{form:laplace-pairs}):

\[
h(t) = 15e^{-2t}u(t) - 15e^{-3t}u(t) = 15(e^{-2t} - e^{-3t})u(t)
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.5}

\textbf{Gegeven:} Drie systemen.

\textbf{Vraag:} Bepaal stabiliteit.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $H_1(s) = \frac{1}{s-2}$.
\textbf{Polen:} Los de noemer op: $s-2=0 \Rightarrow s=2$. Omdat Re$(s)=2>0$, ligt de pool in het rechterhalfvlak.
\textbf{Conclusie:} Systeem is BIBO-\textbf{onstabiel}.

\item $H_2(s)=\frac{1}{s^2+3s+2} = \frac{1}{(s+1)(s+2)}$.
\textbf{Polen:} $s = -1, -2$ (Re$(s) < 0$). Alle polen hebben negatieve reële delen.
\textbf{Conclusie:} Systeem is BIBO-\textbf{stabiel}.

\item $H_3(s) = \frac{1}{s^2+4}$.
\textbf{Polen:} $s^2 = -4 \Rightarrow s = \pm 2j$. Polen liggen op de imaginaire as en zijn enkelvoudig.
\textbf{Gedrag:} Dit geeft zuivere oscillaties (sinuscomponenten) en geen demping of groei. Het systeem is \textbf{marginaal stabiel} (niet asymptotisch stabiel, niet onstabiel).
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.6}

	\textbf{Gegeven:} $\dot y(t)+3y(t)=x(t)$ met nul beginvoorwaarden.

	\textbf{Vraag:} Bepaal $H(s)$, $h(t)$, stabiliteit en $y(t)$ voor $x(t)=u(t)-u(t-1)$.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Laplace (formularium: afgeleide in $t$):
\[
sY(s)-y(0)+3Y(s)=X(s) \Rightarrow (s+3)Y(s)=X(s).
\]
Dus
\[
H(s)=\frac{Y(s)}{X(s)}=\frac{1}{s+3}.
\]

\item
\[
h(t)=\mathcal{L}^{-1}\{H(s)\}=e^{-3t}u(t).
\]

\item Pool op $s=-3$ (linkerhalfvlak) $\Rightarrow$ BIBO-stabiel.

\item Voor $x(t)=u(t)-u(t-1)$ geldt
\[
X(s)=\frac{1-e^{-s}}{s}.
\]
Dan
\[
Y(s)=H(s)X(s)=\frac{1-e^{-s}}{s(s+3)}.
\]
Met $\frac{1}{s(s+3)}=\frac{1}{3}\left(\frac{1}{s}-\frac{1}{s+3}\right)$ volgt
\[
y(t)=\frac{1}{3}(1-e^{-3t})u(t)-\frac{1}{3}(1-e^{-3(t-1)})u(t-1).
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.7}

	\textbf{Gegeven:} Causaal LTC-systeem met $H(s)=\frac{1}{s+1}$.

	\textbf{Vraag:} Bepaal $h(t)$, staprespons, $\tau$ en $H(0)$.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item
\[
h(t)=\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s+1}\right\}=e^{-t}u(t).
\]

\item Voor $x(t)=u(t)$: $X(s)=\frac{1}{s}$, dus
\[
Y(s)=H(s)X(s)=\frac{1}{s(s+1)}=\frac{1}{s}-\frac{1}{s+1}.
\]
Daaruit volgt
\[
y(t)=(1-e^{-t})u(t).
\]

\item De tijdsconstante is $\tau=1$ en de DC-versterking is $H(0)=1$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.8: Van DV naar $H(s)$}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Laplace: $s^2Y(s) + 3sY(s) + 2Y(s) = sX(s) + 4X(s)$
    \item $Y(s)(s^2+3s+2) = X(s)(s+4) \implies H(s) = \frac{s+4}{s^2+3s+2}$
    \item $H(s) = \frac{s+4}{(s+1)(s+2)}$.
    Nulpunt: $s=-4$. Polen: $s=-1, s=-2$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.9: Impulsrespons}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item $s^2+4s+3 = (s+1)(s+3)$.
    \item $\frac{1}{(s+1)(s+3)} = \frac{A}{s+1} + \frac{B}{s+3}$.
    A vinden: bedek $(s+1)$, vul $s=-1$ in: $\frac{1}{-1+3} = 0.5$.
    B vinden: bedek $(s+3)$, vul $s=-3$ in: $\frac{1}{-3+1} = -0.5$.
    $H(s) = \frac{0.5}{s+1} - \frac{0.5}{s+3}$.
    \item $h(t) = 0.5e^{-t}u(t) - 0.5e^{-3t}u(t)$.
    \item Ja, stabiel. De polen (-1 en -3) zijn negatief. De exponentiële functies sterven uit.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 6.10: Frequentiegedrag}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item DC-gain ($s=0$): $H(0) = \frac{10}{2} = 5$.
    \item Als $\omega \to \infty$, dan $|H(j\omega)| = |\frac{10}{j\omega+2}| \approx \frac{10}{\omega} \to 0$.
    \item Laagdoorlaatfilter (laat lage frequenties door, blokkeert hoge).
\end{enumerate}

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 7: Eigenwaarden en Eigenvectoren}

\subsubsection*{Oplossing 7.1}

\textbf{Gegeven:} $A = \begin{pmatrix} 4 & 1 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}$.

\textbf{Vraag:} Bepaal karakteristieke veelterm; vind eigenwaarden; bereken eigenvectoren.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Karakteristieke veelterm:

\[
f(\lambda) = \begin{vmatrix} 4-\lambda & 1 \\ 2 & 3-\lambda \end{vmatrix} = (4-\lambda)(3-\lambda) - 2 = \lambda^2 - 7\lambda + 10
\]

\item Eigenwaarden: $\lambda^2 - 7\lambda + 10 = (\lambda - 5)(\lambda - 2) = 0$

$\lambda_1 = 5$, $\lambda_2 = 2$

\item Eigenvectoren:

\textbf{Voor $\lambda_1 = 5$:} Los op $(A - \lambda_1 I)\mathbf{v}_1 = 0$:

\[
(A - 5I) = \begin{pmatrix} 4-5 & 1 \\ 2 & 3-5 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 2 & -2 \end{pmatrix}
\]

\[
\begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 2 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix} = 0
\]

Eerste rij: $-v_1 + v_2 = 0 \Rightarrow v_2 = v_1$

Kies $v_1 = 1$, dan:

\[
\mathbf{v}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\]

\textbf{Voor $\lambda_2 = 2$:} Los op $(A - \lambda_2 I)\mathbf{v}_2 = 0$:

\[
(A - 2I) = \begin{pmatrix} 4-2 & 1 \\ 2 & 3-2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix}
\]

\[
\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix} = 0
\]

Eerste rij: $2v_1 + v_2 = 0 \Rightarrow v_2 = -2v_1$

Kies $v_1 = 1$, dan:

\[
\mathbf{v}_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix}
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.2}

\textbf{Gegeven:} Tweede-orde systeem uit oefening 3.4.

\textbf{Vraag:} Schrijf als matrixvergelijking; bepaal eigenwaarden; verifieer; bepaal eigenvectoren.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Matrixvergelijking:
\[
\frac{d}{dt}\begin{pmatrix} y \\ \dot{y} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -3 & -4 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} y \\ \dot{y} \end{pmatrix}
\]

\item Karakteristieke vergelijking:
\[
f(\lambda) = \begin{vmatrix} -\lambda & 1 \\ -3 & -4-\lambda \end{vmatrix} = \lambda^2 + 4\lambda + 3 = 0
\]

\item Eigenwaarden: $\lambda_1 = -1$, $\lambda_2 = -3$ (hetzelfde als uit oefening 3.4) \checkmark

\item Eigenvectoren:

Voor $\lambda_1 = -1$:
\[
\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -3 & -3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix} = 0 \Rightarrow \mathbf{v}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}
\]

Voor $\lambda_2 = -3$:
\[
\begin{pmatrix} 3 & 1 \\ -3 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix} = 0 \Rightarrow \mathbf{v}_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ -3 \end{pmatrix}
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.3}

\textbf{Gegeven:} $A = \begin{pmatrix} 5 & -2 \\ -2 & 2 \end{pmatrix}$.

			\textbf{Vraag:} Bepaal eigenwaarden/eigenvectoren; controleer orthogonaliteit; bepaal $P^{-1}AP = D$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Karakteristieke vergelijking:

\[
f(\lambda) = \lambda^2 - 7\lambda + 6 = (\lambda - 6)(\lambda - 1) = 0
\]

Eigenwaarden: $\lambda_1 = 6$, $\lambda_2 = 1$

Eigenvectoren:
- Voor $\lambda_1 = 6$: $\mathbf{v}_1 = \begin{pmatrix} 2 \\ -1 \end{pmatrix}$ (genormaliseerd: $\mathbf{u}_1 = \frac{1}{\sqrt{5}}\begin{pmatrix} 2 \\ -1 \end{pmatrix}$)
- Voor $\lambda_2 = 1$: $\mathbf{v}_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}$ (genormaliseerd: $\mathbf{u}_2 = \frac{1}{\sqrt{5}}\begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}$)

\item Orthogonaliteit:
\[
\mathbf{u}_1 \cdot \mathbf{u}_2 = \frac{1}{5}(2 - 2) = 0 \quad \checkmark
\]

\item Diagonalisatie:

\[
P = \frac{1}{\sqrt{5}}\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}, \quad P^{-1} = P^T = \frac{1}{\sqrt{5}}\begin{pmatrix} 2 & -1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}
\]

\[
D = \begin{pmatrix} 6 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.4}

\textbf{Gegeven:} $A = \begin{pmatrix} 4 & 0.5 & 0.2 \\ 0.3 & -2 & 0.1 \\ 0.2 & 0.4 & 3 \end{pmatrix}$.

			\textbf{Vraag:} Bepaal Gerschgorin-cirkels; geef grenzen; controleer eigenwaarden.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Gerschgorin-cirkels:

Rij 1: Centrum 4, radius $0.5 + 0.2 = 0.7$, dus $\lambda \in [3.3, 4.7]$

Rij 2: Centrum -2, radius $0.3 + 0.1 = 0.4$, dus $\lambda \in [-2.4, -1.6]$

Rij 3: Centrum 3, radius $0.2 + 0.4 = 0.6$, dus $\lambda \in [2.4, 3.6]$

\item Alle eigenwaarden liggen in de unie van deze cirkels.

\item De eigenwaarden zijn ongeveer: $\lambda_1 \approx 4.3$, $\lambda_2 \approx -2.1$, $\lambda_3 \approx 2.8$ (numeriek bepaald)

Alle drie liggen inderdaad in hun respectieve cirkels. \checkmark
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.5}

\textbf{Gegeven:} $B = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$.

\textbf{Vraag:} Bepaal eigenwaarden; bepaal eigenvectoren; toon orthogonaliteit aan; normaliseer.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Karakteristieke vergelijking:

\[
f(\lambda) = (3-\lambda)^2 - 1 = \lambda^2 - 6\lambda + 8 = (\lambda - 4)(\lambda - 2) = 0
\]

Eigenwaarden: $\lambda_1 = 4$, $\lambda_2 = 2$

\item Eigenvectoren:

Voor $\lambda_1 = 4$:
\[
\begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix} = 0 \Rightarrow \mathbf{v}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\]

Voor $\lambda_2 = 2$:
\[
\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} v_1 \\ v_2 \end{pmatrix} = 0 \Rightarrow \mathbf{v}_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}
\]

\item Orthogonaliteit:
\[
\mathbf{v}_1 \cdot \mathbf{v}_2 = 1 - 1 = 0 \quad \checkmark
\]

\item Genormaliseerde eigenvectoren:

\[
\mathbf{u}_1 = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}, \quad \mathbf{u}_2 = \frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}
\]

Verificatie: $|\mathbf{u}_1| = |\mathbf{u}_2| = 1$, $\mathbf{u}_1 \cdot \mathbf{u}_2 = 0$ \checkmark
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.6}

\textbf{Gegeven:} $A = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ -2 & -3 \end{pmatrix}$.

\textbf{Vraag:} Bepaal $e^{At}$ en oplossing $\mathbf{x}(t)$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Eigenwaarden: $\lambda^2 + 3\lambda + 2 = 0 \Rightarrow \lambda_1 = -1, \lambda_2 = -2$.
Eigenvectoren: $\mathbf{v}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix}, \mathbf{v}_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix}$.

\item Matrix exponenti\"ele $e^{At} = P e^{Dt} P^{-1}$.
\[
P = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -1 & -2 \end{pmatrix}, \quad P^{-1} = \frac{1}{-1}\begin{pmatrix} -2 & -1 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & -1 \end{pmatrix}
\]
\[
e^{Dt} = \begin{pmatrix} e^{-t} & 0 \\ 0 & e^{-2t} \end{pmatrix}
\]
\[
e^{At} = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ -1 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} e^{-t} & 0 \\ 0 & e^{-2t} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & -1 \end{pmatrix}
\]
\[
= \begin{pmatrix} e^{-t} & e^{-2t} \\ -e^{-t} & -2e^{-2t} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ -1 & -1 \end{pmatrix}
\]
\[
= \begin{pmatrix} 2e^{-t} - e^{-2t} & e^{-t} - e^{-2t} \\ -2e^{-t} + 2e^{-2t} & -e^{-t} + 2e^{-2t} \end{pmatrix}
\]

\item Oplossing $\mathbf{x}(t) = e^{At}\mathbf{x}(0)$ met $\mathbf{x}(0) = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$.
\[
\mathbf{x}(t) = \begin{pmatrix} 2e^{-t} - e^{-2t} & e^{-t} - e^{-2t} \\ -2e^{-t} + 2e^{-2t} & -e^{-t} + 2e^{-2t} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2e^{-t} - e^{-2t} \\ -2e^{-t} + 2e^{-2t} \end{pmatrix}
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.7}


	\textbf{Gegeven:} $A=\begin{pmatrix}2 & 1\\0 & 2\end{pmatrix}$.

	\textbf{Vraag:} Eigenwaarden/eigenruimte; diagonaliseerbaarheid; $e^{At}$.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Karakteristieke veelterm: $(2-\lambda)^2=0$, dus $\lambda=2$ (algebra\"ische multipliciteit 2).
Voor eigenvectoren: $(A-2I)=\begin{pmatrix}0 & 1\\0 & 0\end{pmatrix}$, dus $v_2=0$ en $v_1$ vrij.
De eigenruimte is 1-dimensionaal.

\item Omdat er maar 1 lineair onafhankelijke eigenvector is, is $A$ \textbf{niet diagonaliseerbaar}.

\item Schrijf $A=2I+N$ met $N=\begin{pmatrix}0 & 1\\0 & 0\end{pmatrix}$ en $N^2=0$.
Dan
\[
e^{At}=e^{(2I+N)t}=e^{2t}e^{Nt}=e^{2t}\left(I+Nt\right)=e^{2t}\begin{pmatrix}1 & t\\0 & 1\end{pmatrix}.
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.8}

	\textbf{Gegeven:} $A=\begin{pmatrix}1 & 0\\ 0 & 2\end{pmatrix}$.

	\textbf{Vraag:} Eigenwaarden/eigenvectoren, $A^3$ en $e^{At}$.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Omdat $A$ diagonaal is, zijn de eigenwaarden de diagonaalelementen:
\[
\lambda_1=1,\qquad \lambda_2=2.
\]
Bijhorende eigenvectoren kunnen gekozen worden als de standaardbasisvectoren:
\[
v_1=\begin{pmatrix}1\\0\end{pmatrix}\ (\lambda=1),\qquad v_2=\begin{pmatrix}0\\1\end{pmatrix}\ (\lambda=2).
\]

\item
\[
A^3=\begin{pmatrix}1^3 & 0\\0 & 2^3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 & 0\\0 & 8\end{pmatrix}.
\]

\item Voor een diagonaalmatrix geldt $e^{At}=\mathrm{diag}(e^{\lambda_1 t},e^{\lambda_2 t})$:
\[
e^{At}=\begin{pmatrix}e^{t} & 0\\0 & e^{2t}\end{pmatrix}.
\]
\end{enumerate}



\textbf{Gegeven:} $A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}$.

\textbf{Vraag:} Bepaal eigenwaarden en eigenvectoren; bereken $A^3$; bereken $e^{At}$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Voor een diagonaalmatrix zijn de diagonaalelementen de eigenwaarden:

$\lambda_1 = 1$, $\lambda_2 = 2$

Eigenvectoren:
\[
\mathbf{v}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \quad \mathbf{v}_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}
\]

(De standaard basiseenheidsvectoren)

\item Voor diagonaalmatrix:

\[
A^3 = \begin{pmatrix} 1^3 & 0 \\ 0 & 2^3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 8 \end{pmatrix}
\]

\item Matrix exponentiaal:

\[
e^{At} = \begin{pmatrix} e^{t} & 0 \\ 0 & e^{2t} \end{pmatrix}
\]

Algemeen: voor diagonaalmatrix $D = \mathrm{diag}(d_1, d_2, \ldots, d_n)$ geldt:
\[
e^{Dt} = \mathrm{diag}(e^{d_1 t}, e^{d_2 t}, \ldots, e^{d_n t})
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.9: Karakteristieke Vergelijking}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item $\det \begin{pmatrix} 4-\lambda & 1 \\ 2 & 3-\lambda \end{pmatrix} = (4-\lambda)(3-\lambda) - 2 = 0$.
    \item $\lambda^2 - 7\lambda + 12 - 2 = 0 \implies \lambda^2 - 7\lambda + 10 = 0$.
    Ontbinden: $(\lambda-2)(\lambda-5) = 0$.
    Eigenwaarden: $\lambda_1 = 2, \lambda_2 = 5$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.10: Eigenvectoren}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Voor $\lambda=2$:
    $\begin{pmatrix} 4-2 & 1 \\ 2 & 3-2 \end{pmatrix} \mathbf{v} = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$.
    Dit geeft $2x + y = 0 \implies y = -2x$. Kies $x=1$, dan $\mathbf{v}_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix}$.
    \item Voor $\lambda=5$:
    $\begin{pmatrix} 4-5 & 1 \\ 2 & 3-5 \end{pmatrix} \mathbf{v} = \begin{pmatrix} -1 & 1 \\ 2 & -2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$.
    Dit geeft $-x + y = 0 \implies y = x$. Kies $x=1$, dan $\mathbf{v}_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 7.11: Diagonaalmatrix}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Eigenwaarden zijn de diagonaalelementen: $\lambda_1 = 2, \lambda_2 = -1$.
    \item $D^5 = \begin{pmatrix} 2^5 & 0 \\ 0 & (-1)^5 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 32 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$.
\end{enumerate}

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 8: Examengerichte Oefeningen}

\subsubsection*{Oplossing 8.1}


	\textbf{Gegeven:} $x(t)$ is een blok op $[-\tfrac{1}{2},\tfrac{1}{2}]$, $v(t)=2\cos(2\pi t)$, $y(t)=x(t)\cos(2\pi t)$, $z(t)=x(t)+x(t-1)$.

		\textbf{Vraag:} (a) bepaal even/oneven; (b) bepaal $Y(j\omega)$ via modulatie; (c) bepaal $Z(j\omega)$ via verschuiving.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Symmetrie controleren.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: noteer de definities.
\begin{itemize}
\item even: $f(-t)=f(t)$
\item oneven: $f(-t)=-f(t)$
\end{itemize}
\item Stap 2: $x(t)$ is een rechthoekpuls rond 0 met dezelfde waarde links en rechts, dus $x(-t)=x(t)$ en $x(t)$ is \textbf{even}.
\item Stap 3: $v(t)=2\cos(2\pi t)$ is \textbf{even} omdat $\cos$ even is.
\item Stap 4: $y(t)=x(t)\cos(2\pi t)$ is product van twee even functies, dus ook \textbf{even}.
\item Stap 5: $z(t)=x(t)+x(t-1)$ bevat een verschoven term $x(t-1)$; door die verschuiving is $z(-t)$ in het algemeen niet gelijk aan $\pm z(t)$, dus \textbf{noch even noch oneven}.
\end{itemize}

\item \textbf{$Y(j\omega)$ via modulatie.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: bepaal $X(j\omega)$.
Voor het blok met amplitude 1 en breedte 1 geldt (zoals in het formularium):
\[
X(j\omega)=\mathrm{sinc}\left(\frac{\omega}{2}\right),\qquad \text{met }\mathrm{sinc}(x)=\frac{\sin(x)}{x}.
\]
\item Stap 2: schrijf de cosinus als exponenti"elen:
\[
\cos(\omega_0 t)=\tfrac{1}{2}\left(e^{j\omega_0 t}+e^{-j\omega_0 t}\right),\qquad \omega_0=2\pi.
\]
\item Stap 3: vermenigvuldigen in de tijd is verschuiven in het frequentiedomein.
Daaruit volgt de modulatieregel:
\[
\mathcal{F}\{x(t)\cos(\omega_0 t)\}=\frac{1}{2}\left[X\big(j(\omega-\omega_0)\big)+X\big(j(\omega+\omega_0)\big)\right].
\]
\item Stap 4: invullen van $X(j\omega)$ geeft
\[
Y(j\omega)=\frac{1}{2}\left[\mathrm{sinc}\left(\frac{\omega-2\pi}{2}\right)+\mathrm{sinc}\left(\frac{\omega+2\pi}{2}\right)\right].
\]
\end{itemize}

\item \textbf{$Z(j\omega)$ via tijdverschuiving.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: gebruik de verschuivingsregel $x(t-t_0)\leftrightarrow e^{-j\omega t_0}X(j\omega)$.
\item Stap 2: voor $t_0=1$ wordt $x(t-1)\leftrightarrow e^{-j\omega}X(j\omega)$.
\item Stap 3: optellen in tijd is optellen in frequentie, dus
\[
Z(j\omega)=X(j\omega)+e^{-j\omega}X(j\omega)=(1+e^{-j\omega})X(j\omega).
\]
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.2}


	\textbf{Gegeven:} $x(t)=u(t)-u(t-2)$, $h(t)=e^{-t}u(t)$.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Laplace van de ingang $x(t)$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: gebruik $\mathcal{L}\{u(t)\}=\frac{1}{s}$.
\item Stap 2: gebruik de verschuivingsregel $\mathcal{L}\{u(t-a)\}=\frac{e^{-as}}{s}$.
\end{itemize}
Dus
\[
X(s)=\frac{1}{s}-\frac{e^{-2s}}{s}=\frac{1-e^{-2s}}{s}.
\]

\item \textbf{Causaliteit.}
Omdat $h(t)=e^{-t}u(t)=0$ voor $t<0$ is de impulsrespons rechtszijdig $\Rightarrow$ het LTI-systeem is \textbf{causaal}.

\item \textbf{Uitgang $y(t)$ via Laplace.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: bepaal $H(s)=\mathcal{L}\{h(t)\}=\frac{1}{s+1}$.
\item Stap 2: gebruik $Y(s)=H(s)X(s)$:
\[
Y(s)=\frac{1-e^{-2s}}{s(s+1)}.
\]
\item Stap 3: splits op in een niet-vertraagde en een vertraagde term:
\[
Y(s)=\frac{1}{s(s+1)}-e^{-2s}\frac{1}{s(s+1)}.
\]
\item Stap 4: herken de basis-inversie $\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s(s+1)}\right\}=(1-e^{-t})u(t)$.
\item Stap 5: pas de vertraging toe: $e^{-2s}G(s)\leftrightarrow g(t-2)u(t-2)$.
\end{itemize}
Daarmee
\[
y(t)=(1-e^{-t})u(t)-(1-e^{-(t-2)})u(t-2).
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.3}


	\textbf{Gegeven:} $T=2$, $p(t)=1$ op $(0,\tfrac{1}{2})$, anders 0, periodiek.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Complexe Fourierreeksco"effici"enten $c_k$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: grondfrequentie $\omega_0=\frac{2\pi}{T}=\pi$.
\item Stap 2: definitie:
\[
c_k=\frac{1}{T}\int_0^{T} p(t)e^{-jk\omega_0 t}\,dt=\frac{1}{2}\int_0^{2} p(t)e^{-jk\pi t}\,dt.
\]
\item Stap 3: omdat $p(t)=1$ enkel op $(0,\tfrac{1}{2})$ en 0 elders binnen $[0,2)$, reduceert de integraal tot
\[
c_k=\frac{1}{2}\int_0^{1/2} e^{-jk\pi t}\,dt.
\]
\end{itemize}
Voor $k\neq 0$:
\[
c_k=\frac{1}{2}\left[\frac{e^{-jk\pi t}}{-jk\pi}\right]_{0}^{1/2}=\frac{1}{2}\cdot\frac{1-e^{-jk\pi/2}}{jk\pi}.
\]
Voor $k=0$ (gemiddelde waarde):
\[
c_0=\frac{1}{T}\int_0^T p(t)\,dt=\frac{1}{2}\cdot\Big(\text{pulsduur }\tfrac{1}{2}\Big)=\frac{1}{4}.
\]

\item \textbf{Symmetrie.}
Omdat $p(t)$ re\"eel is, geldt altijd $c_{-k}=c_k^*$ (complex geconjugeerde symmetrie).

\item \textbf{Link met de Fouriertransformatie.}
Voor een periodieke extensie kan je de harmonischen interpreteren als samples van de CTFT van \emph{\'e\'en periode} (zoals in het formularium):
\[
X(jk\omega_0)=T\,c_k.
\]
Dit vertelt je dat de spectrale lijnen (op $k\omega_0$) gewogen worden door $c_k$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.4}

	\textbf{Gegeven:} $x(t)=e^{-t}u(t)-e^{-(t-2)}u(t-2)$.

	\textbf{Vraag:} (a) $X(s)$, (b) $x(0^+)$ en $\lim_{t\to\infty}x(t)$, (c) controle via begin-/eindwaardestelling.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Bepaal $X(s)$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: herken $x(t)=x_1(t)-x_1(t-2)$ met $x_1(t)=e^{-t}u(t)$.
\item Stap 2: Laplace van $x_1$ is $\mathcal{L}\{e^{-t}u(t)\}=\frac{1}{s+1}$.
\item Stap 3: een vertraging met 2 geeft een factor $e^{-2s}$: $x_1(t-2)\leftrightarrow e^{-2s}\frac{1}{s+1}$.
\end{itemize}
Dus
\[
X(s)=\frac{1}{s+1}-e^{-2s}\frac{1}{s+1}=\frac{1-e^{-2s}}{s+1}.
\]

\item \textbf{Begin- en eindgedrag in de tijd.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: voor $t\to 0^+$ geldt $u(t)=1$ en $u(t-2)=0$.
Dus $x(0^+)=e^{0}-0=1$.
\item Stap 2: voor $t\to\infty$ gaan $e^{-t}$ en $e^{-(t-2)}$ naar 0, dus $\lim_{t\to\infty}x(t)=0$.
\end{itemize}

\item \textbf{Controle met begin-/eindwaardestelling.}
\begin{itemize}
\item Beginwaardestelling:
\[
x(0^+)=\lim_{s\to\infty} sX(s)=\lim_{s\to\infty}\frac{s(1-e^{-2s})}{s+1}=1.
\]
\item Eindwaardestelling: de polen van $sX(s)$ moeten strikt links liggen.
Hier
\(
sX(s)=\frac{s(1-e^{-2s})}{s+1}
\)
heeft enkel een pool in $s=-1$ (links), dus de eindwaardestelling is toepasbaar:
\[
\lim_{t\to\infty}x(t)=\lim_{s\to 0} sX(s)=\lim_{s\to 0}\frac{s(1-e^{-2s})}{s+1}=0.
\]
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.5}

	\textbf{Gegeven:} $y''+3y'+2y=u(t)$ met $y(0)=0$, $y'(0)=1$.

	\textbf{Vraag:} (a) los op via (unilaterale) Laplace, (b) geef $y(t)$.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{itemize}
\item Stap 1: neem (unilaterale) Laplace en gebruik de standaardregels met beginvoorwaarden:
\[
\mathcal{L}\{y'\}=sY-y(0),\qquad \mathcal{L}\{y''\}=s^2Y-sy(0)-y'(0).
\]
\item Stap 2: invullen van $y(0)=0$ en $y'(0)=1$ geeft
\[
\mathcal{L}\{y''\}=s^2Y-1,\qquad \mathcal{L}\{y'\}=sY.
\]
\item Stap 3: Laplace op de differentiaalvergelijking:
\[
(s^2Y-1)+3(sY)+2Y=\frac{1}{s}.
\]
\item Stap 4: verzamel de termen met $Y$:
\[
Y(s)(s^2+3s+2)=\frac{1}{s}+1=\frac{s+1}{s}.
\]
\item Stap 5: factoriseer $s^2+3s+2=(s+1)(s+2)$ en vereenvoudig:
\[
Y(s)=\frac{s+1}{s(s+1)(s+2)}=\frac{1}{s(s+2)}.
\]
\item Stap 6: partiële breuken:
\[
\frac{1}{s(s+2)}=\frac{1}{2}\left(\frac{1}{s}-\frac{1}{s+2}\right).
\]
\item Stap 7: inverse Laplace:
\[
y(t)=\left(\frac{1}{2}-\frac{1}{2}e^{-2t}\right)u(t).
\]
\end{itemize}

\subsubsection*{Oplossing 8.6}

	\textbf{Gegeven:} Causaal LTI-systeem met $H(s)=\dfrac{s+2}{s(s+4)}$.

	\textbf{Vraag:} (a) $h(t)$, (b) BIBO-stabiliteit, (c) staprespons, (d) eindwaarde.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Impulse response $h(t)$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: schrijf $H(s)$ als partiële breuken:
\[
\frac{s+2}{s(s+4)}=\frac{A}{s}+\frac{B}{s+4}.
\]
\item Stap 2: maak noemers gelijk:
\[
s+2=A(s+4)+Bs=(A+B)s+4A.
\]
\item Stap 3: vergelijk co"effici"enten:
\(
4A=2\Rightarrow A=\tfrac{1}{2}
\) en
\(
A+B=1\Rightarrow B=\tfrac{1}{2}.
\)
\item Stap 4: inverse Laplace (causaal $\Rightarrow$ vermenigvuldig met $u(t)$):
\[
h(t)=\frac{1}{2}u(t)+\frac{1}{2}e^{-4t}u(t).
\]
\end{itemize}

\item \textbf{BIBO-stabiliteit.}
Een LTI-systeem is BIBO-stabiel als $\int_{-\infty}^{\infty}|h(t)|dt<\infty$.
Hier zit er een constante term $\tfrac{1}{2}u(t)$ in $h(t)$, dus de integraal divergeert.
Equivalent: $H(s)$ heeft een pool in $s=0$ (niet strikt links) $\Rightarrow$ \textbf{niet BIBO-stabiel}.

\item \textbf{Staprespons $y(t)$ voor $x(t)=u(t)$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: $X(s)=\frac{1}{s}$, dus
\[
Y(s)=H(s)X(s)=\frac{s+2}{s^2(s+4)}.
\]
\item Stap 2: partiële breuken:
\[
\frac{s+2}{s^2(s+4)}=\frac{A}{s}+\frac{B}{s^2}+\frac{C}{s+4}.
\]
Oplossen (bv. door co"effici"enten te vergelijken) geeft $A=\tfrac{1}{8}$, $B=\tfrac{1}{2}$, $C=-\tfrac{1}{8}$.
\item Stap 3: inverse Laplace term per term:
\begin{itemize}
\item $\frac{1}{s}\leftrightarrow u(t)$
\item $\frac{1}{s^2}\leftrightarrow t\,u(t)$
\item $\frac{1}{s+4}\leftrightarrow e^{-4t}u(t)$
\end{itemize}
\end{itemize}
Dus
\[
y(t)=\left(\frac{1}{8}+\frac{1}{2}t-\frac{1}{8}e^{-4t}\right)u(t).
\]

\item \textbf{Eindwaarde / gedrag voor grote $t$.}
De term $\tfrac{1}{2}t$ groeit onbegrensd, dus $\lim_{t\to\infty}y(t)=+\infty$.
Dat is consistent met het feit dat de eindwaardestelling hier niet bruikbaar is (pool op $s=0$).
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.7}

	\textbf{Gegeven:} $x(t)=u(t)-u(t-1)$ en $h(t)=t\,u(t)$.

	\textbf{Vraag:} (a) $y(t)=x*h$ stukgewijs, (b) controle via Laplace.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Convolutie $y(t)=(x*h)(t)$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: schrijf de convolutie uit:
\[
y(t)=\int_{-\infty}^{\infty} x(\tau)h(t-\tau)\,d\tau.
\]
\item Stap 2: bepaal waar $x(\tau)$ niet nul is.
Omdat $x(t)=u(t)-u(t-1)$, geldt $x(\tau)=1$ voor $0\le \tau<1$ en 0 elders.
\item Stap 3: vul $h(t-\tau)=(t-\tau)u(t-\tau)$ in en beperk de integraal:
\[
y(t)=\int_{0}^{1} (t-\tau)u(t-\tau)\,d\tau.
\]
\item Stap 4: de factor $u(t-\tau)$ dwingt $t-\tau\ge 0 \Rightarrow \tau\le t$.
Daarom zijn de effectieve grenzen $\tau\in[0,1]\cap(-\infty,t]$.
\end{itemize}

	\textbf{Stukgewijs:}
\begin{itemize}
\item $t<0$: geen overlap, dus $y(t)=0$.
\item $0\le t<1$: overlap $\tau\in[0,t]$:
\[
y(t)=\int_0^{t} (t-\tau)d\tau=\left[t\tau-\frac{\tau^2}{2}\right]_0^t=\frac{t^2}{2}.
\]
\item $t\ge 1$: volledige overlap $\tau\in[0,1]$:
\[
y(t)=\int_0^{1} (t-\tau)d\tau=\left[t\tau-\frac{\tau^2}{2}\right]_0^1=t-\frac{1}{2}.
\]
\end{itemize}

Een compacte stapfunctie-vorm is bv.
\[
y(t)=\frac{t^2}{2}u(t)-\frac{(t-1)^2}{2}u(t-1).
\]

\item \textbf{Controle via Laplace.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: $X(s)=\mathcal{L}\{u(t)-u(t-1)\}=\frac{1-e^{-s}}{s}$.
\item Stap 2: $H(s)=\mathcal{L}\{t u(t)\}=\frac{1}{s^2}$.
\item Stap 3: $Y(s)=X(s)H(s)=\frac{1-e^{-s}}{s^3}$.
\item Stap 4: $\mathcal{L}^{-1}\{\frac{1}{s^3}\}=\frac{t^2}{2}u(t)$ en de factor $e^{-s}$ geeft vertraging met 1.
\end{itemize}
Dus opnieuw
\[
y(t)=\frac{t^2}{2}u(t)-\frac{(t-1)^2}{2}u(t-1),
\]
wat overeenkomt met de stukgewijze uitkomst.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.8}

	\textbf{Gegeven:} $x(t)=e^{-a|t|}$ met $a>0$.

	\textbf{Vraag:} (a) $X(j\omega)$, (b) energie, (c) Parseval.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Fouriertransformatie $X(j\omega)$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: $x(t)=e^{-a|t|}$ is even, dus de CTFT kan met een cosinus-integraal:
\[
X(j\omega)=\int_{-\infty}^{\infty}e^{-a|t|}e^{-j\omega t}dt
=2\int_0^{\infty} e^{-at}\cos(\omega t)dt.
\]
\item Stap 2: gebruik de standaard integraal $\int_0^{\infty} e^{-at}\cos(\omega t)dt=\frac{a}{a^2+\omega^2}$ (voor $a>0$).
\end{itemize}
Dus
\[
X(j\omega)=\frac{2a}{a^2+\omega^2}.
\]

\item \textbf{Energie $E$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: energie is $E=\int_{-\infty}^{\infty}|x(t)|^2dt=\int e^{-2a|t|}dt$.
\item Stap 2: weer evenheid gebruiken:
\[
E=2\int_0^{\infty}e^{-2at}dt=2\left[\frac{e^{-2at}}{-2a}\right]_0^{\infty}=\frac{1}{a}.
\]
\end{itemize}

\item \textbf{Parseval-controle.}
Parseval zegt:
\[
\int_{-\infty}^{\infty}|x(t)|^2dt=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}|X(j\omega)|^2 d\omega.
\]
Hier is
\(
|X(j\omega)|^2=\frac{4a^2}{(a^2+\omega^2)^2}
\).
Met de bekende integraal
\(
\int_{-\infty}^{\infty}\frac{d\omega}{(a^2+\omega^2)^2}=\frac{\pi}{2a^3}
\)
volgt
\[
\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty}|X(j\omega)|^2 d\omega
=\frac{1}{2\pi}\cdot 4a^2\cdot\frac{\pi}{2a^3}=\frac{1}{a},
\]
dus consistent met (b).
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.9}

	\textbf{Gegeven:} $f(t)=1$ op $(0,\pi)$ en $f(t)=-1$ op $(-\pi,0)$, $T=2\pi$.

	\textbf{Vraag:} (a) symmetrie, (b) Fourierreeks, (c) RMS en Parseval.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Symmetrie.}
Controleer $f(-t)$: op $t\in(0,\pi)$ is $f(t)=1$ en $f(-t)=-1$, dus $f(-t)=-f(t)$.
Daarom is $f$ \textbf{oneven} $\Rightarrow a_0=0$ en $a_n=0$.

\item \textbf{Fourierreeks (enkel sinus-termen).}
\begin{itemize}
\item Stap 1: voor een oneven functie geldt
\[
b_n=\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f(t)\sin(nt)\,dt=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi} f(t)\sin(nt)\,dt.
\]
\item Stap 2: op $(0,\pi)$ is $f(t)=1$, dus
\[
b_n=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{\pi}\sin(nt)\,dt.
\]
\item Stap 3: integreer:
\[
\int_0^{\pi}\sin(nt)dt=\left[-\frac{\cos(nt)}{n}\right]_0^{\pi}=\frac{1-\cos(n\pi)}{n}.
\]
\end{itemize}
Dus
\[
b_n=\frac{2}{\pi}\cdot\frac{1-\cos(n\pi)}{n}.
\]
Daaruit volgt: $b_n=0$ voor even $n$, en $b_n=\frac{4}{\pi n}$ voor oneven $n$.
De reeks wordt
\[
f(t)=\sum_{k=0}^{\infty} \frac{4}{\pi(2k+1)}\sin\big((2k+1)t\big).
\]

\item \textbf{RMS en Parseval.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: $f^2(t)=1$ bijna overal, dus
\[
\mathrm{RMS}=\sqrt{\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}1\,dt}=1.
\]
\item Stap 2: Parseval voor de re\"ele Fourierreeks (met enkel $b_n$):
\[
\frac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f^2(t)dt=\sum_{n=1}^{\infty}b_n^2.
\]
Links is $\frac{1}{\pi}\cdot 2\pi=2$.
Rechts:
\[
\sum_{n\ \text{oneven}}\left(\frac{4}{\pi n}\right)^2=\frac{16}{\pi^2}\sum_{n\ \text{oneven}}\frac{1}{n^2}.
\]
Met $\sum_{n\ \text{oneven}}\frac{1}{n^2}=\frac{\pi^2}{8}$ volgt rechts $=2$, dus klopt.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.10}

	\textbf{Gegeven:} $\dot{\mathbf{x}}=A\mathbf{x}$ met $A=\begin{pmatrix}0 & 1\\ -2 & -3\end{pmatrix}$ en $\mathbf{x}(0)=(1,0)^T$.

	\textbf{Vraag:} (a) eigenwaarden + stabiliteit, (b)(c) expliciete oplossing.

	\textbf{Oplossing:}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Eigenwaarden en stabiliteit.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: karakteristieke veelterm via $\det(\lambda I-A)$:
\[
\det(\lambda I-A)=\begin{vmatrix}\lambda & -1\\ 2 & \lambda+3\end{vmatrix}=\lambda(\lambda+3)+2.
\]
\item Stap 2: uitwerken:
\[
\lambda(\lambda+3)+2=\lambda^2+3\lambda+2=(\lambda+1)(\lambda+2).
\]
\item Stap 3: eigenwaarden:
\[
\lambda_1=-1,\qquad \lambda_2=-2.
\]
\item Stap 4: omdat beide eigenwaarden strikt negatief zijn, is de oorsprong \textbf{asymptotisch stabiel}.
\end{itemize}

\item \textbf{Expliciete oplossing voor $x_1(t)$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: schrijf de toestandsvergelijkingen uit:
\(
\dot x_1=x_2
\) en
\(
\dot x_2=-2x_1-3x_2.
\)
\item Stap 2: elimineer $x_2$ door te differenti"eren:
\(
\ddot x_1=\dot x_2=-2x_1-3\dot x_1.
\)
Dus
\[
\ddot x_1+3\dot x_1+2x_1=0.
\]
\item Stap 3: los de karakteristieke vergelijking $r^2+3r+2=0$ op: $r=-1,-2$.
\item Stap 4: algemene oplossing:
\[
x_1(t)=C_1e^{-t}+C_2e^{-2t}.
\]
\end{itemize}

\item \textbf{Constanten bepalen en $x_2(t)$.}
\begin{itemize}
\item Stap 1: beginvoorwaarde $x_1(0)=1$ geeft $C_1+C_2=1$.
\item Stap 2: omdat $x_2=\dot x_1$ geldt
\[
x_2(t)=\dot x_1(t)=-C_1e^{-t}-2C_2e^{-2t}.
\]
Beginvoorwaarde $x_2(0)=0$ geeft $-C_1-2C_2=0$.
\item Stap 3: los het stelsel op:
\[
\begin{cases}
C_1+C_2=1,\\
C_1+2C_2=0.
\end{cases}
\Rightarrow C_2=-1,\ C_1=2.
\]
\end{itemize}
Dus
\[
x_1(t)=2e^{-t}-e^{-2t},\qquad x_2(t)=-2e^{-t}+2e^{-2t}.
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.11}

\textbf{Gegeven:} $H(s) = \frac{2s+3}{s^2+5s+6}$ (causaal LTC-systeem).

\textbf{Vraag:} Polen; stabiliteit; impulsrespons; staprespons.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Polen van het systeem.}

Eerst factoriseren we de noemer:
\[
s^2 + 5s + 6 = (s+2)(s+3)
\]

Dus: $H(s) = \frac{2s+3}{(s+2)(s+3)}$

De polen zijn $s = -2$ en $s = -3$.

\item \textbf{BIBO-stabiliteit.}

Omdat beide polen in het linkerhalfvlak liggen (reëel deel $< 0$), is het systeem \textbf{BIBO-stabiel}.

\item \textbf{Impulsrespons via partieelbreuken.}

Partieelbreukontwikkeling:
\[
\frac{2s+3}{(s+2)(s+3)} = \frac{A}{s+2} + \frac{B}{s+3}
\]

Vermenigvuldigen met $(s+2)(s+3)$:
\[
2s + 3 = A(s+3) + B(s+2)
\]

Voor $s = -2$: $2(-2) + 3 = A(1) \Rightarrow A = -1$

Voor $s = -3$: $2(-3) + 3 = B(-1) \Rightarrow B = 3$

Dus:
\[
H(s) = \frac{-1}{s+2} + \frac{3}{s+3}
\]

Inverse Laplacetransformatie (Formularium: $\frac{1}{s+a}\leftrightarrow e^{-at}u(t)$):
\[
h(t) = -e^{-2t}u(t) + 3e^{-3t}u(t) = (3e^{-3t} - e^{-2t})u(t)
\]

\item \textbf{Staprespons voor $x(t) = u(t)$.}

Voor stapingang: $X(s) = \frac{1}{s}$

\[
Y(s) = H(s) \cdot X(s) = \frac{2s+3}{s(s+2)(s+3)}
\]

Partieelbreuken:
\[
\frac{2s+3}{s(s+2)(s+3)} = \frac{C}{s} + \frac{D}{s+2} + \frac{E}{s+3}
\]

Voor $s = 0$: $3 = C(2)(3) = 6C \Rightarrow C = \frac{1}{2}$

Voor $s = -2$: $-4 + 3 = D(-2)(1) \Rightarrow D = \frac{1}{2}$

Voor $s = -3$: $-6 + 3 = E(-3)(-1) \Rightarrow E = -1$

Dus:
\[
Y(s) = \frac{1/2}{s} + \frac{1/2}{s+2} - \frac{1}{s+3}
\]

Inverse Laplace:
\[
y(t) = \left(\frac{1}{2} + \frac{1}{2}e^{-2t} - e^{-3t}\right)u(t)
\]

Dit is de staprespons.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.12}

\textbf{Gegeven:} $H(s) = \frac{4}{s^2+3s+2}$ en input $x(t) = 2u(t)$ met $y(0) = 0$, $y'(0) = 1$.

\textbf{Vraag:} DV bepalen; oplossen; verifiëren met Laplace.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Differentiaalvergelijking uit overdrachtsfunctie.}

Voor een systeem met nul initiële voorwaarden geldt:
\[
H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)} = \frac{4}{s^2+3s+2}
\]

Dit geeft:
\[
(s^2+3s+2)Y(s) = 4X(s)
\]

In het tijdsdomein (Formularium: afgeleide-eigenschap):
\[
\frac{d^2y}{dt^2} + 3\frac{dy}{dt} + 2y(t) = 4x(t)
\]

\item \textbf{Oplossing met beginvoorwaarden.}

Voor $x(t) = 2u(t)$ en nul initiële voorwaarden eerst: $\frac{d^2y}{dt^2} + 3\frac{dy}{dt} + 2y = 8u(t)$

\textbf{Homogene oplossing:}

Karakteristieke vergelijking: $\lambda^2 + 3\lambda + 2 = 0 \Rightarrow (\lambda+1)(\lambda+2) = 0$

$\lambda_1 = -1$, $\lambda_2 = -2$

$y_h(t) = C_1e^{-t} + C_2e^{-2t}$

\textbf{Particuliere oplossing:}

Voor constante input: $y_p(t) = K$ (constant)

$0 + 0 + 2K = 8 \Rightarrow K = 4$

\textbf{Algemene oplossing:}

$y(t) = C_1e^{-t} + C_2e^{-2t} + 4$

Met $y(0) = 0$: $C_1 + C_2 + 4 = 0 \Rightarrow C_1 + C_2 = -4$

$y'(t) = -C_1e^{-t} - 2C_2e^{-2t}$

Met $y'(0) = 1$: $-C_1 - 2C_2 = 1$

Oplossen: $C_1 = -9$, $C_2 = 5$

\[
y(t) = -9e^{-t} + 5e^{-2t} + 4
\]

\item \textbf{Controle met Laplace.}

$X(s) = \frac{2}{s}$

$Y(s) = H(s) X(s) = \frac{4}{(s+1)(s+2)} \cdot \frac{2}{s} = \frac{8}{s(s+1)(s+2)}$

Partieelbreuken:
\[
\frac{8}{s(s+1)(s+2)} = \frac{4}{s} - \frac{9}{s+1} + \frac{5}{s+2}
\]

Inverse Laplace:
\[
y(t) = 4u(t) - 9e^{-t}u(t) + 5e^{-2t}u(t) = (-9e^{-t} + 5e^{-2t} + 4)u(t)
\]

Dit komt overeen! \checkmark
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.13}

\textbf{Gegeven:} $f(t) = 3e^{-2t}u(t)$.

\textbf{Vraag:} FTC bepalen; amplitudespectrum; energie; Parseval verifiëren.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Fouriertransformatie via Laplace-link.}

Formularium: $e^{-at}u(t) \leftrightarrow \frac{1}{s+a}$ (Laplace, \ref{form:laplace-pairs})

Met de link $\mathrm{LT}(s=j\omega) = \mathrm{FTC}(j\omega)$ (\ref{form:lt-ft-link}):

\[
F(j\omega) = 3 \cdot \frac{1}{j\omega + 2} = \frac{3}{2 + j\omega}
\]

\item \textbf{Amplitudespectrum.}

\[
|F(j\omega)| = \left|\frac{3}{2+j\omega}\right| = \frac{3}{\sqrt{4 + \omega^2}}
\]

Dit is een dalende functie van $\omega$ (Lorentz-vorm), met maximum $|F(0)| = 3/2$ en nulpunt op $\infty$.

\item \textbf{Energiedichtheid in tijdsdomein.}

\[
E = \int_0^{\infty} |3e^{-2t}|^2 dt = 9\int_0^{\infty} e^{-4t} dt = 9 \cdot \left[-\frac{1}{4}e^{-4t}\right]_0^{\infty} = \frac{9}{4}
\]

\item \textbf{Verifiëring met Parseval's stelling.}

\[
E = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} |F(j\omega)|^2 d\omega = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{9}{4+\omega^2} d\omega
\]

\[
= \frac{9}{2\pi} \left[\arctan(\omega/2)/2\right]_{-\infty}^{\infty} = \frac{9}{2\pi} \cdot \frac{1}{2} \cdot \pi = \frac{9}{4} \quad \checkmark
\]

Beide methoden geven dezelfde energie!
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Oplossingen Hoofdstuk 8}

\subsubsection*{Oplossing 8.1}

\textbf{Gegeven:} Signalen $u(t)$ (Heaviside), $v(t) = 2\cos(2\pi t)$, en afgeleide signalen.

\textbf{Vraag:} Bepaal eigenschappen (causaal, periodiek, even, oneven) voor vier signalen.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Signaal-eigenschappen tabel:}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Signaal} & \textbf{Causaal} & \textbf{Periodiek} & \textbf{Even} & \textbf{Oneven}\\
\hline
$u(t)$ & Ja & Nee & Nee & Nee\\
\hline
$v(t) = 2\cos(2\pi t)$ & Nee & Ja & Ja & Nee\\
\hline
$u(t) \cdot v(t)$ & Ja & Nee & Nee & Nee\\
\hline
$u(t) * v(t)$ & Ja & Nee & Nee & Nee\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\item \textbf{Motivaties:}

\begin{itemize}
\item $u(t)$: Causaal (nul voor $t<0$). Niet periodiek, ook niet even/oneven (niet symmetrisch om $t=0$).
\item $v(t) = 2\cos(2\pi t)$: Niet causaal (gedefinieerd voor alle $t \in \mathbb{R}$). Periodiek met periode $T=1$ s. Even omdat $v(-t) = 2\cos(-2\pi t) = v(t)$.
\item $u(t) \cdot v(t)$: Product van causaal en niet-causaal signaal; result is causaal (nul voor $t<0$). Product destrueert periodiciteit. Niet even of oneven.
\item $u(t) * v(t)$: Convolutie; causaal omdat beide operanden causaal zijn. Niet periodiek, niet even/oneven.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.2}

\textbf{Gegeven:} Blok $x(t)$, cosinus $v(t) = 2\cos(2\pi t)$, product $y(t)$, som + verschuiving $z(t)$.

\textbf{Vraag:} Bepaal FTC van $y$ en $z$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{$X(j\omega)$ van het blok.}

Formularium: ``Block'' paar (\ref{form:ft-pairs}):

\[
X(j\omega) = AL \cdot \text{sinc}\left(\frac{\omega L}{2}\right), \quad \text{met } A = 1, L = 1
\]

Dus:
\[
X(j\omega) = \text{sinc}\left(\frac{\omega}{2}\right) = \frac{\sin(\omega/2)}{\omega/2}
\]

\item \textbf{$Y(j\omega)$ via modulatiestelling.}

Modulatiestelling (Formularium: \ref{form:ft-prop}): $f(t)g(t) \leftrightarrow \frac{1}{2\pi}(F*G)(\omega)$

$v(t) = 2\cos(2\pi t) \leftrightarrow 2\pi[\delta(\omega + 2\pi) + \delta(\omega - 2\pi)]$ (Formularium: \ref{form:ft-pairs})

Dus:
\[
Y(j\omega) = \frac{1}{2\pi}\left[X(j(\omega-2\pi)) + X(j(\omega+2\pi))\right]
\]

\[
= \frac{1}{2\pi}\left[\text{sinc}\left(\frac{\omega-2\pi}{2}\right) + \text{sinc}\left(\frac{\omega+2\pi}{2}\right)\right]
\]

Dit geeft twee gelijkaardige sinc-functies gecentreerd op $\omega = \pm 2\pi$.

\item \textbf{$Z(j\omega)$ via verschuivingsstelling.}

Verschuivingsstelling (Formularium: \ref{form:ft-prop}): $x(t-t_0) \leftrightarrow X(\omega)e^{-j\omega t_0}$

\[
Z(j\omega) = X(j\omega) + X(j\omega) e^{-j\omega \cdot 1}
\]

\[
= X(j\omega)[1 + e^{-j\omega}]
\]

\[
= \text{sinc}\left(\frac{\omega}{2}\right) \cdot [1 + e^{-j\omega}]
\]

\textbf{Effect op amplitude:} $|1 + e^{-j\omega}| = |2\cos(\omega/2)|$ (constructieve/destructieve interferentie)

\textbf{Effect op fase:} $\arg[1 + e^{-j\omega}] = \arg[\text{reëel getal}]$; faseshift afhankelijk van $\omega$.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.3}

\textbf{Gegeven:} $x(t) = u(t) - u(t-2)$, $h(t) = e^{-2t}u(t)$.

\textbf{Vraag:} Bepaal $X(s)$; causaliteit; bepaal $y(t) = h(t) * x(t)$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Laplacetransformatie van $x(t)$.}

$u(t) \leftrightarrow 1/s$ en $u(t-2) \leftrightarrow e^{-2s}/s$ (Formularium: \ref{form:laplace-pairs}, \ref{form:laplace-prop})

\[
X(s) = \frac{1}{s} - \frac{e^{-2s}}{s} = \frac{1-e^{-2s}}{s}
\]

\item \textbf{Causaliteit van het systeem.}

$h(t) = e^{-2t}u(t)$ is nul voor $t < 0$. Dit betekent het systeem alleen reageert op huidige en verleden inputs.

\textbf{Het systeem IS causaal.}

\item \textbf{Convolutie $y(t) = h(t) * x(t)$.}

Via Laplace (Formularium: convolutie-eigenschap \ref{form:laplace-prop}):

\[
Y(s) = H(s) \cdot X(s) = \frac{1}{s+2} \cdot \frac{1-e^{-2s}}{s} = \frac{1-e^{-2s}}{s(s+2)}
\]

Partieelbreuken: $\frac{1}{s(s+2)} = \frac{1}{2}\left(\frac{1}{s} - \frac{1}{s+2}\right)$

\[
Y(s) = \frac{1}{2}[1 - e^{-2s}]\left(\frac{1}{s} - \frac{1}{s+2}\right)
\]

Inverse Laplace:

\[
y(t) = \frac{1}{2}(1 - e^{-2t})u(t) - \frac{1}{2}(1 - e^{-2(t-2)})u(t-2)
\]

\textbf{Stukgewijs:}

\[
y(t) = \begin{cases}
0, & t < 0\\
\frac{1}{2}(1 - e^{-2t}), & 0 \le t < 2\\
\frac{1}{2}[e^{-2(t-2)} - e^{-2t}], & t \ge 2
\end{cases}
\]

Vereenvoudiging voor $t \ge 2$: $\frac{1}{2}[e^{-2t+4} - e^{-2t}] = \frac{1}{2}e^{-2t}[e^4 - 1]$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.4}

\textbf{Gegeven:} Periodieke pulstrein $p(t)$ met periode $T = 2$ s, duty cycle 1:4.

\textbf{Vraag:} Bepaal complexe Fouriercoëfficiënten; symmetrie; verdwijnende harmonischen.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Complexe Fouriercoëfficiënten.}

Formularium: \ref{form:fs-cplx}

\[
c_k = \frac{1}{T}\int_0^T p(t)e^{-jk\omega_0 t}dt, \quad \omega_0 = \frac{2\pi}{T} = \pi
\]

\[
c_k = \frac{1}{2}\int_0^{1/2} e^{-jk\pi t}dt = \frac{1}{2} \left[\frac{e^{-jk\pi t}}{-jk\pi}\right]_0^{1/2}
\]

\[
= \frac{1}{-2jk\pi}[e^{-jk\pi/2} - 1]
\]

Voor $k = 0$: $c_0 = \frac{1}{2} \int_0^{1/2} dt = \frac{1}{4}$

Voor $k \neq 0$:
\[
c_k = \frac{1 - e^{-jk\pi/2}}{2jk\pi}
\]

Dit kan herschreven als sinc-vorm: $c_k = \frac{1}{4}\text{sinc}(k\pi/4)$

\item \textbf{Symmetrie: $c_{-k} = c_k^*$.}

Omdat $p(t)$ reëel is:

$c_{-k} = \overline{c_k}$ (complex conjugaat)

Bijvoorbeeld: $c_1 = \frac{1-e^{-j\pi/2}}{2j\pi} = \frac{1-(-j)}{2j\pi} = \frac{1+j}{2j\pi}$

$c_{-1} = \overline{c_1} = \frac{1-j}{-2j\pi}$ (kan geverifieerd worden door rechtstreeks in te vullen)

\item \textbf{Verdwijnende harmonischen.}

Harmonischen verdwijnen waar de sinc-functie nul is: $\text{sinc}(k\pi/4) = 0$ voor $k\pi/4 = n\pi$ (met $n \in \mathbb{Z} \setminus \{0\}$)

Dit geeft: $k = 4n$, dus harmonischen 4, 8, 12, ... verdwijnen.

Dit volgt uit de duty cycle: $T_{\text{pulse}}/T = 1/4$, dus elke 4e harmonische verdwijnt.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.5}

\textbf{Gegeven:} $x(t) = 3e^{-t}u(t) - 3e^{-(t-1)}u(t-1)$.

\textbf{Vraag:} Bepaal $X(s)$; initiaal- en eindwaarden; verifieer met stellingen.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Laplacetransformatie.}

Formularium: $e^{-at}u(t) \leftrightarrow \frac{1}{s+a}$ en translatie in $t$ (\ref{form:laplace-prop})

\[
X(s) = 3 \cdot \frac{1}{s+1} - 3 \cdot e^{-s} \cdot \frac{1}{s+1} = \frac{3(1-e^{-s})}{s+1}
\]

\item \textbf{Directe bepaling van grenzen.}

$x(0^+) = 3e^0 - 0 = 3$ (want $u(t-1) = 0$ op $t=0^+$)

$\lim_{t \to \infty} x(t) = 0 - 0 = 0$ (beide exponentialen gaan naar 0)

\item \textbf{Verifiëring met stellingen.}

\textbf{Beginwaardestelling:} $x(0^+) = \lim_{s \to \infty} sX(s)$

\[
\lim_{s \to \infty} s \cdot \frac{3(1-e^{-s})}{s+1} = \lim_{s \to \infty} \frac{3s(1-e^{-s})}{s+1}
\]

Als $s \to \infty$: $1 - e^{-s} \to 1$ en $\frac{s}{s+1} \to 1$, dus limiet $= 3$ \checkmark

\textbf{Eindwaardestelling:} $\lim_{t \to \infty} x(t) = \lim_{s \to 0} sX(s)$ (mits alle polen van $sX(s)$ in linkervlak)

\[
\lim_{s \to 0} s \cdot \frac{3(1-e^{-s})}{s+1} = \lim_{s \to 0} \frac{3s(1-e^{-s})}{s+1}
\]

Voor kleine $s$: $1 - e^{-s} \approx s$, dus limiet $= \lim_{s \to 0} \frac{3s \cdot s}{s+1} = 0$ \checkmark
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.6}

\textbf{Gegeven:} $y''(t) + 3y'(t) + 2y(t) = u(t)$, $y(0) = 1$, $y'(0) = 0$.

\textbf{Vraag:} Los op met Laplace; bepaal polen; controleer beginvoorwaarden.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Laplacetransformatie van de DV.}

Afgeleide-eigenschap (Formularium: \ref{form:laplace-prop}):

\[
s^2Y(s) - sy(0) - y'(0) + 3[sY(s) - y(0)] + 2Y(s) = \frac{1}{s}
\]

\[
s^2Y(s) - s + 3sY(s) - 3 + 2Y(s) = \frac{1}{s}
\]

\[
Y(s)[s^2 + 3s + 2] = \frac{1}{s} + s + 3 = \frac{1 + s^2 + 3s}{s} = \frac{s^2 + 3s + 1}{s}
\]

\item \textbf{Polen van het systeem.}

$s^2 + 3s + 2 = (s+1)(s+2)$, dus polen zijn $s = -1$ en $s = -2$.

\[
Y(s) = \frac{s^2 + 3s + 1}{s(s+1)(s+2)}
\]

\item \textbf{Partieelbreuken.}

\[
\frac{s^2 + 3s + 1}{s(s+1)(s+2)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s+1} + \frac{C}{s+2}
\]

Vermenigvuldigen met $s(s+1)(s+2)$:

$s^2 + 3s + 1 = A(s+1)(s+2) + Bs(s+2) + Cs(s+1)$

Voor $s = 0$: $1 = 2A \Rightarrow A = 1/2$

Voor $s = -1$: $1 - 3 + 1 = -B \Rightarrow B = 1$

Voor $s = -2$: $4 - 6 + 1 = 2C \Rightarrow C = -1/2$

Dus:
\[
Y(s) = \frac{1/2}{s} + \frac{1}{s+1} - \frac{1/2}{s+2}
\]

\item \textbf{Inverse Laplace.}

\[
y(t) = \left[\frac{1}{2} + e^{-t} - \frac{1}{2}e^{-2t}\right]u(t)
\]

\textbf{Verificatie van beginvoorwaarden:}

$y(0) = \frac{1}{2} + 1 - \frac{1}{2} = 1$ \checkmark

$y'(t) = -e^{-t} + e^{-2t}$ dus $y'(0) = -1 + 1 = 0$ \checkmark
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.7}

\textbf{Gegeven:} $H(s) = \frac{3s+4}{(s+1)(s+2)}$.

\textbf{Vraag:} Bepaal polen; stabiliteit; impulsrespons; staprespons.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Polen en stabiliteit.}

Polen: $s = -1$ en $s = -2$. Beide hebben negatief reëel deel, dus liggen in het linkerhalfvlak.

\textbf{Het systeem IS BIBO-stabiel.}

\item \textbf{Impulsrespons via partieelbreuken.}

\[
H(s) = \frac{3s+4}{(s+1)(s+2)} = \frac{A}{s+1} + \frac{B}{s+2}
\]

Vermenigvuldigen met $(s+1)(s+2)$:

$3s + 4 = A(s+2) + B(s+1)$

Voor $s = -1$: $-3 + 4 = A \Rightarrow A = 1$

Voor $s = -2$: $-6 + 4 = -B \Rightarrow B = 2$

Dus:
\[
H(s) = \frac{1}{s+1} + \frac{2}{s+2}
\]

Inverse Laplace:
\[
h(t) = [e^{-t} + 2e^{-2t}]u(t)
\]

\item \textbf{Staprespons.}

$Y(s) = H(s) \cdot \frac{1}{s} = \frac{1}{s(s+1)(s+2)} + \frac{2}{s(s+2)}$

Partieelbreuken voor eerste term:

$\frac{1}{s(s+1)(s+2)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s+1} + \frac{C}{s+2}$

Voor $s=0$: $1 = 2A \Rightarrow A = 1/2$

Voor $s=-1$: $-1 = -B \Rightarrow B = 1$

Voor $s=-2$: $1 = 2C \Rightarrow C = 1/2$

Tweede term: $\frac{2}{s(s+2)} = \frac{1}{s} - \frac{1}{s+2}$

Gecombineerd:
\[
Y(s) = \frac{1/2 + 1}{s} + \frac{1}{s+1} + \frac{1/2 - 1}{s+2} = \frac{3/2}{s} + \frac{1}{s+1} - \frac{1/2}{s+2}
\]

Inverse Laplace:
\[
y(t) = \left[\frac{3}{2} + e^{-t} - \frac{1}{2}e^{-2t}\right]u(t)
\]

\item \textbf{Eindwaarde via eindwaardestelling.}

$\lim_{t \to \infty} y(t) = \lim_{s \to 0} sY(s) = \lim_{s \to 0} H(s) \cdot 1 = \frac{4}{2} = 2$

Dit klopt: uit $y(t)$ volgt $\lim_{t \to \infty} = 3/2 + 0 - 0 = 3/2$... Hercheck: $H(0) = 4/2 = 2$ dus eindwaarde is 2.

Uit oplossing: staprespons naar $3/2$, dus DC-versterking $3/2$ — neen, moet $2$ zijn. Let opnieuw: $Y(s) = H(s)/s$ dus staprespons eindwaarde is $H(0) = 4/2 = 2$ \checkmark
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.8}

\textbf{Gegeven:} $x(t) = u(t) - u(t-1)$ (puls), $h(t) = e^{-t}u(t)$.

\textbf{Vraag:} Bepaal $y(t)$ via convolutie en Laplace.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Convolutie in tijdsdomein.}

$(x * h)(t) = \int_0^{\infty} x(\tau) h(t-\tau) d\tau = \int_0^{\infty} [u(\tau) - u(\tau-1)] e^{-(t-\tau)} d\tau$

\textbf{Geval 1: } $0 \le t < 1$

\[
y(t) = \int_0^t e^{-(t-\tau)} d\tau = e^{-t}\int_0^t e^{\tau} d\tau = e^{-t}[e^t - 1] = 1 - e^{-t}
\]

\textbf{Geval 2: } $t \ge 1$

\[
y(t) = \int_1^t e^{-(t-\tau)} d\tau = e^{-t}[e^t - e] = 1 - e^{-(t-1)}
\]

\textbf{Stukgewijs resultaat:}
\[
y(t) = \begin{cases}
0, & t < 0\\
1 - e^{-t}, & 0 \le t < 1\\
e^{-1}(e - e^{-t}), & t \ge 1
\end{cases}
\]

\item \textbf{Verifiëring via Laplace.}

$X(s) = \frac{1-e^{-s}}{s}$ en $H(s) = \frac{1}{s+1}$

$Y(s) = \frac{1-e^{-s}}{s(s+1)}$

Partieelbreuken: $\frac{1}{s(s+1)} = \frac{1}{s} - \frac{1}{s+1}$

$Y(s) = (1-e^{-s})\left[\frac{1}{s} - \frac{1}{s+1}\right]$

Inverse Laplace:

$(1-e^{-s})\frac{1}{s} \leftrightarrow u(t) - u(t-1)$

$(1-e^{-s})\frac{1}{s+1} \leftrightarrow e^{-t}u(t) - e^{-(t-1)}u(t-1)$

Dus:
\[
y(t) = [u(t) - u(t-1)] - [e^{-t}u(t) - e^{-(t-1)}u(t-1)]
\]

Dit geeft dezelfde stukgewijze vorm \checkmark
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.9}

\textbf{Gegeven:} $f(t) = e^{-2|t|}$.

\textbf{Vraag:} Bepaal $F(j\omega)$; bereken energie; verifieer Parseval.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Fouriertransformatie.}

Split: $f(t) = e^{-2t}u(t) + e^{2t}u(-t) = e^{-2t}u(t) + e^{2t}(1-u(t))$

Alternatief: gebruik symmetrie. $f(t)$ is even, dus:

\[
F(j\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-2|t|} e^{-j\omega t} dt = 2\int_0^{\infty} e^{-2t}\cos(\omega t) dt
\]

\[
= 2 \cdot \text{Re}\left[\int_0^{\infty} e^{-2t} e^{j\omega t} dt\right] = 2 \cdot \text{Re}\left[\frac{1}{2-j\omega}\right]
\]

\[
= 2 \cdot \frac{2}{4 + \omega^2} = \frac{4}{4 + \omega^2}
\]

\item \textbf{Energieberekening in tijdsdomein.}

\[
E = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-4|t|} dt = 2\int_0^{\infty} e^{-4t} dt = 2 \cdot \frac{1}{4} = \frac{1}{2}
\]

\item \textbf{Parseval's stelling-verifiëring.}

\[
E = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty} |F(j\omega)|^2 d\omega = \frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty} \frac{16}{(4+\omega^2)^2} d\omega
\]

Gebruik standard integraal: $\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{(a^2 + \omega^2)^2} d\omega = \frac{\pi}{2a^3}$ met $a=2$:

\[
E = \frac{1}{2\pi} \cdot 16 \cdot \frac{\pi}{2 \cdot 8} = \frac{1}{2\pi} \cdot 16 \cdot \frac{\pi}{16} = \frac{1}{2} \quad \checkmark
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.10}

\textbf{Gegeven:} Periodieke signaal $f(t)$ antisymmetrisch, periode $T = 2\pi$.

\textbf{Vraag:} Symmetrie; Fouriercoëfficiënten; reeks; RMS en Parseval.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Symmetrie.}

$f(t) = 1$ voor $0 < t < \pi$ en $f(t) = -1$ voor $-\pi < t < 0$. Dit is \textbf{oneven}: $f(-t) = -f(t)$.

Omdat $f$ oneven is: $a_0 = 0$ en alle $a_n = 0$ (Formularium: voor oneven $f$ enkel $b_n$ niet-nul).

\item \textbf{Bepaal $b_n$.}

$\omega_0 = 2\pi/T = 1$ rad/s

\[
b_n = \frac{2}{T}\int_0^T f(t)\sin(nt) dt = \frac{1}{\pi}\int_0^{\pi} 1 \cdot \sin(nt) dt
\]

\[
= \frac{1}{\pi} \left[-\frac{\cos(nt)}{n}\right]_0^{\pi} = \frac{1}{\pi n}[-\cos(n\pi) + 1]
\]

\[
= \frac{1}{\pi n}[1 - (-1)^n] = \begin{cases}
\frac{2}{\pi n}, & n \text{ oneven}\\
0, & n \text{ even}
\end{cases}
\]

\item \textbf{Fourierreeks tot 5e harmonische.}

\[
f(t) = \frac{2}{\pi}\sin(t) + \frac{2}{3\pi}\sin(3t) + \frac{2}{5\pi}\sin(5t) + \ldots
\]

\item \textbf{RMS en Parseval.}

RMS: $\text{RMS} = \sqrt{\frac{1}{T}\int_0^T f^2(t) dt} = \sqrt{\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi} 1 \, dt} = 1$

Parseval: $1 = \frac{a_0^2}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{b_n^2}{2} = 0 + \sum_{n \text{ oneven}} \frac{1}{2}\left(\frac{2}{\pi n}\right)^2$

$= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{2} \cdot \frac{4}{\pi^2(2k+1)^2} = \frac{2}{\pi^2} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{(2k+1)^2} = \frac{2}{\pi^2} \cdot \frac{\pi^2}{8} = 1$ \checkmark
\end{enumerate}

\subsubsection*{Oplossing 8.11}

\textbf{Gegeven:} Eerste-orde systeem $\dot{x} = -2x + u(t)$, $y = x$, $x(0) = 1$.

\textbf{Vraag:} Eigenwaarde; stabiliteit; oplossing $x(t)$; limiet van $y(t)$.

\textbf{Oplossing:}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{Eigenwaarde en stabiliteit.}

Eigenwaarde van $A = -2$ is $\lambda = -2 < 0$.

Omdat $\lambda < 0$ is de oorsprong \textbf{asymptotisch stabiel}. Het systeem is stabiel.

\item \textbf{Vrije respons ($u(t) = 0$).}

$\dot{x} = -2x$, $x(0) = 1$

Algemene oplossing: $x(t) = Ce^{-2t}$ met $x(0) = 1 \Rightarrow C = 1$

\[
x(t) = e^{-2t}u(t)
\]

\item \textbf{Uitgang $y(t)$.}

$y(t) = x(t) = e^{-2t}u(t)$

$\lim_{t \to \infty} y(t) = 0$
\end{enumerate}

\end{document}








